SERTİFİKA NO 15033

ISBN 978 - 975 - 22 - 1045 - 5

Kasım 2021

BİLGİ YAYINEVİ

Meşrutiyet Cd., No: 46/A, Yenişehir 06420 / ANKARA

Tlf.: (0-312) 434 49 98/ 434 49 99/ 431 81 22 • Faks: (0-312) 431 77 58

BİLGİ DAĞITIM

Gülbahar Mh., Gülbağ Cd., No: 33, A-B Blok,

Mecidiyeköy 34387/ İSTANBUL

Tlf.: (0-212) 217 63 40 - 44 • (0-212) 522 52 01

Faks: (0-212) 217 63 45 • (0-212) 527 41 19

www.bilgiyayinevi.com.tr • info@bilgiyayinevi.com.tr

ANTON PAVLOVİÇ ÇEHOV

Üç Kız Kardeş

oyun

Rusçadan Çeviren: EYÜP KARAKUŞ

BİLGİ YAYINEVİ

kapak: sinan koçak

editör: merve gülşah akgün

© Bilgi Yayınevi Basım Dağıtım Kitabevi ve Kırtasiye A.Ş., 2019

Orijinal metne uygun tam çeviri

Orijinal adı: Три Сёстры

ANTON PAVLOVİÇ ÇEHOV

1860 Taganrog (Rusya) – 1904 Badenweiler (Almanya)

19. yüzyıl Klasik Rus Edebiyatının mimarlarından;

yazar, dramaturg, tıp doktoru,

İmparatorluk Bilimler Akademisi üyesi.

Anton Çehov 1860 yılının Ocak ayında, Azak Denizi kıyısında küçük bir kasabada, Taganrog’da dünyaya geldi.

Ailesi, babasının borçları yüzünden şehri terk edip Moskova’ya taşınmak zorunda kaldı. Anton ise okulunu bitirmek üzere kasabada yaşamayı sürdürdü. Ancak kendi evinde artık bir kiracı konumundaydı ve evin yeni sahiplerine borcunu, çocuklarını sınava hazırlayarak ödüyordu.

Çehov’un kitaplara, tiyatroya olan ilgi ve sevgisi, daha gimnazyum yıllarında kendini gösterdi. Lise döneminde birkaç komik öykü yazdı. Aynı yıllarda tiyatro ilgisi de doğdu, sınıf arkadaşlarıyla evlerde oyunlar sahneledi. O zamanlar henüz on üç yaşındaydı.

İlk eserinin 1880 yılında Strekoza adlı dergide yayımlanmasının ardından Çehov adeta keşfedildi ve öyküleri peş peşe diğer dergilerde de kendilerine yer buldu. İlk öykülerinde yazar “Antoşa Çehonte” adını kullandı.

1886 yılında Anton Çehov, Petersburg’dan gelen bir mektupla iş teklifi aldı. Dönemin önemli gazetelerinden Novoe Vremya’ya davet edildi. Artık tanınan bir öykücü haline geldi ve eserlerinin altında gerçek adı yer almaya başladı.

Çehov’un ilk sahne eseri İvanov, 1887 yılında Moskova’da izleyici karşısına çıktı. Daha sonra üzerinde birtakım düzeltmeler yapılmış olarak Petersburg’da sahneye konuldu.

Erkek kardeşlerinden birini yitirmesi üzerine ailesinden uzaklaşmak üzere Avrupa seyahati planladı. Ancak kendini düşündüklerinden çok farklı bir yerde, Küçük Tiyatronun turnede olduğu Odessa’da buldu. Tiyatronun genç aktrislerinden birine duyduğu ilgi ise kısa sürede sona erdi. Çehov sonrasında Yalta’ya geçti.

Seyahat etme isteği Anton Çehov’u 1890 yılında Sahalin’e sürükledi. Uzakdoğu’daki bu adaya ulaşmak için bütün Sibirya’yı katetmesi gerekti. Yazar bunu bir fırsata çevirip gelecekteki edebi eserleri için kendine yol boyunca muazzam bir malzeme temin etti. Öte yandan bir verem hastası için Sibirya serüveni hiç de kolay geçmeyecekti. Her şeye rağmen Çehov bu yolculukta Sibirya Notları ve Sahalin Adası adlı toplu eserlerini oluşturdu.

Çehov hayranlarının birçoğuna göre, yazarın eserleri arasında unutulmaz olanların başında 6. Koğuş gelir. Eser ilk kez 1892 yılında Russkaya Mısl dergisinde yayınlandı.

Yazar, 1892 yılında uzun zamandır düşlediği yaşam biçimini gerçekleştirdi; Moskova yakınlarında, Melihovo’da bir yurtluk satın aldı. Anne babasını ve üzerine titreyen kız kardeşi Mariya’yı alıp çiftliğe yerleştirdi. Böylesi bir yurtluğa sahip olduktan sonra Çehov’un yaşam tarzı da değişti. Edebiyat dışında bir başka tutkusu olan ve eğitimini aldığı doktorluk mesleği ile yeniden uğraşma fırsatı buldu.

Melihovo günlerinde Çehov bir köy doktoru olarak görev yaptı (kayıtlara göre 1892 yılında beş ay gibi kısa bir sürede binden fazla hastayı muayene ve tedavi etti), birkaç okul inşa etti, köylüler için bir itfaiye merkezi yaptı ve köye bir çan kulesi armağan etti. Aynı zamanda ilçe merkezine düzgün bir şose yapılması ve bir posta treni istasyonu kurulması için büyük çaba harcadı. Bunların dışında çevrede büyük bir ağaçlandırma çalışmasına girdi, kesilen orman alanlarını canlandırdı ve kendi eliyle binlerce vişne ağacı dikti. Doğup büyüdüğü Taganrog’da kendi kesesinden bir halk kütüphanesi açması da yine bu döneme rastladı.

Yeni yurtlukta ünlü eserlerinin bir kısmını kaleme aldı (Martı ve Vanya Dayı gibi). Ancak baş belası tüberkülozun sık sık ciddiyet göstermesi, yazarın çiftliği bırakıp güneye gitmesine neden oldu. 1898 yazını ise Nice’de geçirdi. Fransa dönüşünde Çehov, Yalta’da yeni bir yurtluk daha aldı. Bunun üzerine Melihova Yurtluğunu sattı ve Kırım’a yerleşti.

İşte bu yıllarda gelecekteki eşiyle tanıştı. 1900 yılının Temmuz ayını Olga Knipper Yalta’da, Çehov’un yurtluğunda geçirdi ki bu da onların geleceğine yön veren bir başlangıç oldu.

1900 yılında yazar Üç Kız Kardeş oyununu kaleme aldı. Eşi Olga bu oyunda başarıyla rol aldı. Olga Knipper piyeslerdeki baş kadın oyuncu rolünü 1903 yılında Vişne Bahçesi adlı eserde de başarıyla sürdürdü.

Anton Pavloviç Çehov 1904 yılında, genç yaşında yakalandığı vereme yenik düştü ve tedavi için gittiği Almanya’da yaşama veda etti. Vişne Bahçesi de böylelikle onun son eseri oldu.

ÜÇ KIZ KARDEŞ

–Dört Perdelik Dram–

KİŞİLER

Olga, Mâşa ve İrina: Üç Kız Kardeş

Andrey Sergeyeviç Prozorov: Kızların erkek kardeşi,

akademisyen adayı

Natalya İvanovna: Prozorov’un nişanlısı, sonra eşi

Fyodor İlyiç Kuligin: Lise öğretmeni, Mâşa’nın kocası

Aleksandr İgnatyeviç Verşinin: Yarbay

Nikolay Lvoviç Tuzenbah: Baron, Teğmen

Vasili Vasilyeviç Solyoniy: Üsteğmen

İvan Romanoviç Çebutıkin: Askeri doktor

Aleksey Petroviç Fedotik: Asteğmen

Vladimir Karloviç Rode: Asteğmen

Ferapont: Yaşlı bir adam, Bölge Konseyinde bekçi

Anfisa: Dadı, sekseninde bir kadın

Olay küçük bir taşra şehrinde geçmektedir.

BİRİNCİ PERDE

Prozorovların evi. Ön planda sütunlu konuk odası, arkada büyük bir salon. Öğle saatleri. Dışarıda hoş, güneşli bir hava. Salonda yemek için masa hazırlanmaktadır.

Olga kâh dolanarak kâh durarak öğrencilerin defterlerini gözden geçirmektedir. Üzerinde kız lisesi öğretmenlerine özgü lacivert forma vardır. Mâşa diz çökmüş oturmakta, kitap okumaktadır. Onun üzerinde siyah bir giysi vardır. İrina ise ayakta ve düşüncelidir. Üzerinde beyaz bir giysi vardır.

Olga: Babacağızımız tam bir yıl önce ölmüştü İrina, mayısın beşiydi, senin de isim günündü...1 Hava da ne kadar soğuktu o gün, kar yağıyordu. İlk günler onsuz yaşayamam gibi gelmişti bana. Sen de baygın, ölü gibi yatıyordun. Bak işte, üstünden daha bir yıl geçti; şimdi oturmuş rahat rahat konuşabiliyor, o günü yüreğimiz sıkışmadan yâd edebiliyoruz. Sen karalar bağlamaktan vazgeçtin, bembeyaz kıyafetlerle dolaşıyorsun; yüzün de pırıl pırıl... (Saat on ikiyi vurur.) Saat o gün de işte böyle çalmıştı.

(Sessizlik)

Cenazeyi askeri törenle, bando takımıyla götürmüşler, mezarlıkta anısına havaya ateş etmişlerdi. Koskoca generaldi, tugay komutanıydı ama cenazesi yine de pek kalabalık değildi. Hoş, hava da çok yağmurluydu o gün... Karla karışık sicim gibi yağıyordu.

İrina: Ne diye aklına getirirsin ki şimdi bunları!

(Sütunların gerisinde, salonda masanın çevresinde Baron Tuzenbah, Çebutıkin ve Solyoniy göze çarpmaktadırlar.)

Olga: Bugün hava çok güzel! Pencereler ardına kadar açık kalabilir. Gerçi huşlar yapraklanmadı henüz... Babam tugay komutanlığına atanınca hep birlikte Moskova’dan ayrılıp buraya gelmiştik, şu hale bak, üzerinden on bir yıl geçmiş... Daha dünmüş gibi hatırlıyorum... Yine mayıs başlarıydı... Bu sıralar işte... Hey gidi hey! Moskova sıcacıktı, her yer çiçekler içindeydi, güneş pırıl pırıl aydınlatıyordu ortalığı. Dile kolay, on bir yıl geçmiş aradan ve ben hâlâ bugün gibi hatırlıyorum her şeyi. Tanrım! Bu sabah uyandım ya, öyle her yeri ışıl ışıl görüp bir anda bahar havasını soluyunca, içimi bir sevinç kapladı, bir sevinç kapladı ki... Ah, ah! Ne çok özledim memleketimi!

Çebutıkin: Amaaan, şeytan görsün yüzünü!

Tuzenbah: Bence de saçmalığın dik âlâsı!

(Mâşa kitabına dalmış, hafiften ıslık çalmaktadır.)

Olga: Mâşa, ıslık çalmayı keser misin! Niye çalarsın şu uğursuzu!2

(Sessizlik)

Durmadan başım ağrıyor; her gün okula gidip sabahtan akşama kadar ders anlatmaktan olmalı... Bir de şu yaşlanıyor olma düşüncesi takılıp duruyor kafama. İnanır mısın bak dört yıl oluyor, lisede ders vermeye başladığımdan beri günbegün, damla damla eriyorum, ne gençliğim kaldı ne de gücüm... Ancak içimde giderek büyüyen, güçlenen bir hayal var…

İrina: Moskova’ya gitmek! Bu evi satmak, her şeye noktayı koymak ve alıp başımızı Moskova’ya gitmek! Değil mi?

Olga: Kesinlikle! Moskova’ya dönmeli! Hem de hiç vakit kaybetmeden!

(Çebutıkin ve Tuzenbah arka tarafta gülmektedirler.)

İrina: Kardeşimiz profesör olacak gibi görünüyor. Her halükarda burada kalmayacaktır. Bir tek zavallı Mâşa var işte, onu ne yaparız bilemiyorum...

Olga: Mâşa da her yıl gelir, yazlarını bizimle Moskova’da geçirir.

(Mâşa ıslık çalmayı sürdürmektedir.)

İrina: Umarım her şey yolunda gider. (Pencereden dışarı bakarak) Hava da ne kadar güzel bugün! Nedendir bilmiyorum ama yüreğim deli gibi çarpıyor! Sabah uyanıp da bugün isim günüm olduğunu hatırlayınca içimi bir sevinç kapladı, sorma! Sonra çocukluğumuzu anımsadım, annemizin sağ olduğu günleri... Bir bilsen, içim dolup dolup taşıyor...

Olga: Sabahtan beri ışıl ışıl parlıyorsun, sanki... sanki bir başka güzelsin bugün. Mâşa da güzel görünüyor. Andrey de yakışıklı biri olurdu ama keşke bu kadar kilolu olmasaydı. Hiç yakışmıyor ona bu kilolar. Lisede kızlara sinirlenip durmaktan olsa gerek, bense habire yaşlanıyorum, iğne ipliğe döndüm. Neyse ki bugün evdeyim, çalışmıyorum, başım da ağrımıyor, düne göre çok daha genç hissediyorum kendimi. Daha yirmi sekiz yaşındayım... Tamam, her şey harika, tamam, her şey Tanrı’nın buyruğu ama yine de evli olsaydım ve bütün günümü evde geçirebilseydim gerçekten çok daha iyi, daha mutlu olurdum... (Sessizlik) Kocamı da severdim...

Tuzenbah: (Solyoniy’a dönerek) Ne saçmalayıp duruyorsunuz kuzum! Bıktım artık sizi dinlemekten! (Konuk odasına geçerek kızlara) Söylemeyi unuttum; yeni batarya komutanımız Verşinin sizi ziyarete gelecek bugün. (Piyanonun başına geçer.)

Olga: Hay hay, buyursunlar! Çok sevinirim.

İrina: Yaşlı biri mi?

Tuzenbah: İdare eder... Fena sayılmaz. Taş çatlasın kırk ya da kırk beşindedir. (Yavaşça tuşlara dokunur.) Görünüşe göre iyi bir insan. Aslında kafası da çalışır ama işte, biraz gevezedir...

İrina: İlginç biri mi?

Tuzenbah: Oldukça ilginç bir adam. Yalnız bir karısı, bir kaynanası ve iki de kızı var. Üstelik bu ikinci karısı! Herkese ziyarete gider ve gittiği her yerde de bir karısı ve iki kızı olduğunu anlatır. Geldiğinde size de aynısını anlatır, merak etmeyin. Karısı kaçık biraz; genç kızlar gibi saçını uzun bir belik yapar, boyundan büyük laflar eder, felsefeden dem vurur ve belli ki kocasının keyfini kaçırmak için ikide bir intihardan söz eder. Ben olsam böyle bir kadını çoktan terk ederdim ama bizimki katlanıyor işte... Ancak şikâyet eder durur.

Solyoniy: (Çebutıkin’le birlikte salondan konuk odasına geçerek) Tek elimle sadece bir buçuk pud3 kaldırabiliyorum ama iki elimle ha dedim mi beş, hatta altı pudu kaldırırım; bana mısın demem. Buradan şu sonuca varabiliriz: İki insan bir insandan iki kez değil üç kez, hatta daha da fazla güçlüdür...

Çebutıkin: (Yürürken gazete okumasını sürdürerek) Bak, saç dökülmesine karşı ne öneriyorlar... İki zolotnik4 naftalini yarım şişe alkole ekleyin... Eritin ve her gün başınıza sürün... (Defterine not eder.) Bunu da yazdık efendim! (Solyoniy’a dönerek) Evet, şişeyi mantarladıktan sonra mantarın içinden cam bir boru geçiriyorsunuz... Sonra da içine bir çimdik şap atıyorsunuz... Evet, evet, şu bildiğimiz şap canım.

İrina: Roman İvanıç, sevgili Roman İvanıç!

Çebutıkin: Ne var yavrucuğum, iki gözüm, söyle bakalım!

İrina: Bugün neden bu kadar mutluyum acaba, söyler misiniz? Sanki bir yelkenliye binmişim, tepemde engin ve masmavi bir gökyüzü, iri iri, beyaz kuşlar etrafta... Nedir bunlar? Neden böyle oluyor, söyler misiniz?

Çebutıkin: (Kızın iki elini birden öperek) Beyaz kuşum benim...

İrina: Bu sabah uyandım, kalktım elimi yüzümü yıkadım, derken şu dünyada ne var ne yoksa her şeyin sırrına ermiş gibi hissettim kendimi... Sanki... Sanki artık nasıl yaşamam gerektiğini biliyorum... Sevgili İvan Romanıç, şunu da açıkça anladım ki insan emek vermelidir, kim olursa olsun alnının teriyle çalışmalıdır, yaşamın anlamı da amacı da, insanın sevinci de coşkusu da burada yatıyor. Sabah şafakla birlikte kalkıp da dışarıda taş kıran bir işçi olmak veya bir çoban, çocuklara bir şeyler öğreten bir öğretmen, demiryollarında bir makinist olmak ne kadar güzel bir şey!.. Tanrım, tanrım! Bırakın insan olmayı, istersen öküz ol, beygir ol, yeter ki çalışan biri ol! Saat on ikide uyanıp yatağında kahvesini içen, sonra da iki saat kılık kıyafetiyle uğraşan genç bir kadın olacağına... Aman Tanrım, ne korkunç bir şeydir bu! Hani sıcak havalarda müthiş bir susuzluk hissedersin ya, benim de canım öylesine çalışmak istiyor! Bakın sevgili İvan Romanıç, eğer bir gün erken kalkıp işime gücüme koyulmazsam, benimle selamı sabahı kesip gidebilirsiniz!

Çebutıkin: (Sevecen bir edayla) Olur olur, keserim...

Olga: Babamız bizlere sabah yedide kalkmayı öğretti. Şimdi İrina da saat yedide uyanıyor ama nerden baksan dokuza kadar yataktan çıkmıyor, bir şeylerin hayalini kuruyor. Yüzünde de öyle ciddi bir ifade, sormayın! (Güler.)

İrina: Sen beni hep çocuk gibi görmeye alışmışsın da ondan; yüzümde azıcık ciddi bir ifade görünce de pek şaşırıyorsun. Ben artık yirmi yaşındayım, unutma!

Tuzenbah: Çalışma aşkı! Hey Tanrım, nasıl da iyi bilirim o özlemi! Hayatımda bir kez olsun çalışmadım. Petersburg’da, o buz tutmuş aylak şehirde, çalışmanın, emek vermenin ve bir şeylerle uğraşmanın ne demek olduğunu hiçbir zaman bilmemiş bir ailede doğdum. Hiç unutmam, askeri okuldan her eve dönüşümde bir uşak koşar gelir ayağımdan çizmelerimi çıkarmaya uğraşır, o uğraşırken ben olmadık huysuzluklar ederdim; annemse beni hayranlıkla izler, öte yandan başkalarının benim bu halime garip garip bakmasına çok şaşırırdı. Bir işin ucundan tutmamam için ellerinden ne geliyorsa yaptılar. Emellerine de nerdeyse ulaştılar! Ama artık zaman değişti, her şey devasa bir çığ gibi üzerimize üzerimize geliyor; önümüzde bugün yarın kopmak üzereymiş gibi duran kuvvetli ve her şeyi yerle bir edecek bir fırtına büyüyor. İşte o fırtına koptuğunda, toplumun iliklerine işlemiş o tembelliği, aymazlığı, emeği hor gören bakışı ve o çürümüş can sıkıntısını önüne kattığı gibi alıp götürecek. O zaman elbette ben de çalışacağım. Şöyle bir yirmi beş-otuz yıl sonra her insan çalışıyor olacak. Evet, herkes!

Çebutıkin: Ben çalışmam.

Tuzenbah: Sizi hesaba katan yok zaten...

Solyoniy: Yirmi beş yıl sonra siz, Tanrı’ya şükür, hayatta olmayacaksınız zaten. Birkaç yıla kalmaz ya beyin kanamasından gidersiniz iki gözüm benim ya da bir gün tepemi attırırsınız, alnınızın ortasına bizzat ben sıkmış olurum kurşunu. (Cebinden bir esans şişeciği çıkarır, göğsüne, kollarına sıkar.)

Çebutıkin: (Gülerek) Aslında ben hayatım boyunca, hiçbir zaman, hiçbir şey yapmadım. Üniversiteyi bitirdikten sonra parmağımı oynatmış değilim; bir tek kitap bile okumadım, ancak gazetelere göz gezdiriyorum... (Cebinden bir başka gazete çıkarır.) Buyurun! Gazetelerden bir zamanlar Dobrolübov5 diye birinin var olduğunu bilirim ama ne yazmıştır, ne çizmiştir haberim yok... Orasını ancak Tanrı bilir... (Alt kattan tavana vurulduğu işitilir.) Hah, beni çağırıyorlar, ziyaretçim olmalı. Şimdi dönerim... Geliyorum... (Küçük tarağıyla sakalını tarayarak aceleyle çıkar.)

İrina: Yine bir işler çeviriyor.

Tuzenbah: Öyle. Pek çalımlı bir hali vardı çıkarken. Belli ki size bir sürprizi olacak!

İrina: Ay yeter ama!

Olga: Gerçekten de fenalık geldi, illa ki bir şeyler yumurtlayacak...

Mâşa: “Koyda yeşil bir meşe, altın bir zincir o meşede... Altın bir zincir o meşede...”6 (Kalkar, canı sıkkın, şarkıyı hafifçe mırıldanır.)

Olga: Neyin var Mâşa? Bugün hiç keyfin yok...

(Mâşa şarkıyı mırıldanmaya devam ederken şapkasını giyer.)

Nereye gidiyorsun?

Mâşa: Eve.

İrina: Aaa!..

Tuzenbah: İsim gününü terk etmek de ne demek?

Mâşa: Ne fark eder ki... Akşama gelirim. Hoşça kal canımın içi... (İrina’yı öperek) Sana bir kez daha sağlık, mutluluk diliyorum kardeşim. Eskiden, babam sağken yani, bu tür kutlamalarımıza nerden baksan otuz-kırk subay gelirdi; şenlik şamata olurdu, bugünse hepi topu bir buçuk kişi, ev ise bir çöl kadar sessiz... Gidiyorum ben... Bugün heyheylerim üzerimde,7 bir tuhafım ama sen kulak asma bana. (Gözyaşları arasında gülerek) Sonra konuşuruz, şimdilik hoşça kal canım benim! Biraz çıkıp dolanayım...

İrina: (Canı sıkkın) Ama yaptığına bak şimdi...

Olga: (Gözyaşları içinde) Seni anlıyorum Mâşa...

Solyoniy: Bir erkek felsefe yapıyorsa buna bilgiçlik taslamak veya bilemedin laf ebeliği filan denir; yok bir ya da iki kadın felsefe yapıyorsa bu olsa olsa dam başında saksağandır.

Mâşa: Ne demek istiyorsunuz şimdi bu sözlerinizle? Siz kendinize bakın, gördüğüm en korkunç yaratıksınız!

Solyoniy: Yok bir şey. “Ağzından çıkamadan ‘Ah’ı, üstüne çullanıverdi ayı!”8

(Sessizlik)

Mâşa: (Olga’ya öfkelenerek) Kes artık şu ağlamayı!

(Anfisa ve Ferapont girerler.)

Anfisa: Bu taraftan babacığım, böyle buyur! Gir, gir, postalların temiz. (İrina’ya) Bölge Konseyinden geliyor, Protopopov’dan, Mihail İvanıç’tan yani... Börek göndermiş...

İrina: Sağ olsun! Teşekkürlerimi ilet! (Böreği alır.)

Ferapont: Ne?

İrina: (Daha yüksek sesle) Teşekkürlerimi diyorum, ilet kendisine!

Olga: Dadıcığım, börekten versene ona da! Ferapont, geç oraya, sana börek verecekler.

Ferapont: Ne?

Anfisa: Gel anam babam, sevgili Ferapont Spiridonıç gel benimle! Gidelim canım... (Ferapont’la çıkar.)

Mâşa: Protopopov mudur, Mihail Potapıç mıdır, İvanıç mıdır her ne karın ağrısıysa, sevmiyorum şu adamı... Çağırmaya değmez.

İrina: Çağırmadım zaten.

Mâşa: Oh canıma değsin!

(Önde Çebutıkin, ardında bir asker girerler; askerin kucağında gümüş bir semaver vardır. Şaşkınlık ve hoşnutsuzluk homurtuları yükselir.)

Olga: (Elleriyle yüzünü kapatarak) Bir semaver! Aman Tanrım! (Salona geçer, masaya yürür.)

İrina: Ah iki gözüm İvan Romanıç, ne gereği vardı kuzum!

Tuzenbah: (Gülmektedir.) Ben size dememiş miydim...

Mâşa: İvan Romanıç, nasıl yaparsınız böyle bir şeyi!

Çebutıkin: Canlarım benim, güzellerim, biricik yavrularım; benim için sizler yeryüzünün en değerli varlıklarsınız. Yakında altmışıma basacağım, artık yaşlı biriyim, evet, yalnız ve zavallı bir yaşlı... Sizden başka kimim, size olan bu sevgimden başka neyim var ki benim... Siz olmasaydınız ben çoktan göçüp gitmiştim şu dünyadan... (İrina’ya) Canım yavrum benim, ben sizin doğduğunuz günü bilirim... Kucağımda taşıdım... Merhum annenizi çok severdim...

İrina: İyi ama böyle pahalı bir şeye ne gerek vardı?

Çebutıkin: (Gözyaşları arasında) Pahalı mı? Aman canım siz de! (Emir erine) Semaveri oraya götür! (Alaycı bir tonla) Pahalı armağanlarmış...

(Emir eri semaveri salona götürür.)

Anfisa: (Konuk odasından geçerek) Canlarım, bir albay geldi, yabancı! Kaputunu bile çıkardı aşağıda, geliyor. İrinacığım, ne olursun sen de adama biraz sıcak, biraz nazik davran olur mu kuzum? (Çıkarken) Yemek vakti de çoktan geldi... Ah Tanrım...

Tuzenbah: Verşinin olmalı. (Verşinin girer.) Yarbay Verşinin!

Verşinin: (Mâşa ve İrina’ya) Ben Verşinin, sizinle tanışmaktan onur duydum. Sonunda sizi gördüğüme çok, çok sevindim. Nasıl da değişmişsiniz! Vay, vay, vay!

İrina: Buyurun, oturun lütfen. Biz de çok memnun olduk.

Verşinin: (Neşe içinde) Ne kadar sevinçliyim bir bilseniz! Tabii ya, siz üç kızdınız... Hatırladım; üç kız kardeş. Yüzleriniz gelmiyor gözümün önüne ama babanız Albay Prozorov’un üç küçük kızı vardı, gayet iyi hatırlıyorum, üçünüzü de bizzat kendi gözlerimle görmüştüm. Zaman nasıl da akıp gidiyor! Ah, ah, ah, su gibi, su gibi...

Tuzenbah: Aleksandr İgnatyeviç Moskova’dandır.

İrina: Moskova’dan mı? Siz Moskova’dan mısınız?

Verşinin: Evet. Merhum babanız o zamanlar Moskova’da tabur komutanıydı, ben de aynı taburda subaydım. (Mâşa’ya) Sizin yüzünüzü sanırım biraz çıkarabiliyorum.

Mâşa: Ben sizi hiç çıkaramadım.

İrina: Olya! Olya! (Salona doğru seslenir.) Olya gelsene buraya! (Olga salondan konuk odasına gelir.) Baksana Olya, Yarbay Verşinin Moskova’danmış!

Verşinin: Siz Olga Sergeyevna olmalısınız, en büyükleri... Siz de Mariya... Siz ise İrina, küçük olan...

Olga: Moskova’dan mısınız?

Verşinin: Evet. Moskova’da okudum, göreve de Moskova’da başladım; uzun süre kaldım orada, sonunda tayin oldum, buradaki taburun başına geçtim ve işte gördüğünüz gibi buradayım. Sizleri çok iyi hatırlayamıyorum doğrusu ama bildiğim üç kızdınız. Babanızsa belleğimde olduğu gibi duruyor, şimdi kapatsam gözlerimi yine karşımdaymış gibi görebilirim. Moskova’da gelirdim evinize...

Olga: Ben de herkesi aklımda tuttuğumu sanırdım ama şimdi, böyle aniden olunca...

Verşinin: Adım Aleksandr İgnatyeviç...

İrina: Aleksandr İgnatyeviç, demek Moskova’dansınız... Sürprize bakın!

Olga: Biz de geri Moskova’ya taşınacağız.

İrina: Sonbahar gelmeden gideriz diye düşünüyoruz. Memleketimiz orası, biz de Moskovalıyız. Hepimiz orada doğduk... Eski Basmannaya Sokağı’nda...

(İkisi de mutlulukla gülerler.)

Mâşa: Şu işe bakın, karşımızda bir anda bir hemşerimizi görüyoruz! (Canlı) Şimdi anımsadım! Olya unuttun mu, evde bir “âşık binbaşı” lafı edilir dururdu. Siz o sırada birilerine âşıktınız ve daha teğmendiniz ama herkes size “binbaşı” diye takılırdı nedense...

Verşinin: (Gülerek) Hah, hah, tam da o... Âşık Binbaşı, aynen öyle... Benim...

Mâşa: O zamanlar sadece bıyıklarınız vardı. Ay, ay, nasıl da yaşlanmışsınız böyle! (Gözyaşları arsında) Nasıl da yaşlanmışsınız!

Verşinin: Evet, o zamanlar bana âşık binbaşı derlerdi, daha genceciktim, âşıktım. Artık pek genç sayılmam.

Olga: Ama saçınızda bir tek beyaz bile yok daha. Yaşlanmışsınız ama ihtiyar değilsiniz.

Verşinin: Yine de kırk üçümdeyim. Neyse, çok oldu mu Moskova’dan geleli?

İrina: On bir yıl... Şşşt Mâşa, ne oluyorsun kuzum, ağlıyor musun yoksa? Ne tuhaf kızsın... (Gözyaşları içinde) Bak, ben de başlayacağım şimdi...

Mâşa: Yok bir şeyim. Siz nerede oturuyordunuz?

Verşinin: Eski Basmannaya’da.

Olga: Biz de...

Verşinin: Bir ara da Alman Sokağı’nda oturdum. Alman Sokağı’ndan Kızıl Kışlalara yürüyerek gider gelirdim. Yol üstünde kasvetli bir köprü vardı, altında cılız bir su şırıltısı işitilirdi. Doğrusu tek başınıza geçerken içiniz kararır, müthiş bir hüzne kapılırdınız... (Sessizlik.) Oysa buradaki ırmağa bir bakın, suyu nasıl da gürül gürül akıyor! Geniş, derin, muhteşem!

Olga: Evet, öyledir ama buz gibidir... Burası zaten soğuk bir yer, üstüne bir de sivrisinekler...

Verşinin: Etmeyin yahu! Nasıl da sağlam, güzel bir havası vardır buranın, gerçek bir Slav iklimi! Ormanıydı, ırmağıydı... Huş ağaçları desen onlardan da var. Şu sevimli, şu çıtkırıldım huşlar yok mu, ben en çok onları severim ağaçların içinde. Yaşamak için harika bir yer! Yalnız tuhafıma giden bir şey var, şu demiryolu istasyonu niyeyse ta yirmi vörst9 ötede... Nedenini bilen de yok.

Solyoniy: Ben niye böyle olduğunu biliyorum. (Herkes ona döner.) Çünkü eğer istasyon yakında olsaydı o zaman uzak olmazdı, uzaktaysa demek ki yakında değil.

(Nahoş bir sessizlik)

Tuzenbah: Bizim Vasili Vasilıç birazcık nüktedandır da...

Olga: Şimdi ben de çıkardım sizi. Evet, evet, gözümün önüne geliyorsunuz yavaş yavaş.

Verşinin: Annenizi iyi tanırdım.

Çebutıkin: Toprağı bol olsun, iyi bir kadındı!

İrina: Annemizi Moskova’da toprağa verdik...

Olga: Novo-Deviçye Mezarlığında...

Mâşa: Düşünebiliyor musunuz, yüzünü unutmaya başladım artık anneciğimin. Bizleri de aynı şekilde unutup gidecekler bir gün. Kimse yüzümüzü anımsamayacak...

Verşinin: Evet. Unutacaklar. Ne yaparsın, insan olarak kaderimiz böyle işte. Bizlere ciddi, çok çok önemli gelen şeyler gün gelecek unutulup gidecek ya da kimsenin ciddiye almadığı şeyler olacak. (Sessizlik) İlginç olan ise ne biliyor musunuz, ileride neyin değerli, neyin önemli veya neyin gülünç, neyin beş para etmez olacağını biz şimdiden asla bilemeyiz. Geçmişte öyle olmadı mı, Kopernik’in ya da ne bileyim, Kolomb’un yaptığı keşifler de en başında gereksiz, komik gelmedi mi insanlara? Ya da herhangi bir ahmağın kaleme aldığı deli saçması şeyler olağanüstü eserlermiş gibi kabul edilmedi mi? Aynı şekilde, bizim şimdi sıradan, alışılagelmiş bulduğumuz yaşam tarzımız gün gelecek tuhaf karşılanacak, yakışıksız, budalaca, pek de temiz olmayan ve hatta belki günahkâr bulunacak...

Tuzenbah: Kim bilir! Aksi de olabilir, bizim yaşam tarzımızı ileride “yüce” diye adlandırıp bizleri de saygıyla anacak da olabilirler. Tamam, bugün işkence yok, idam yok, kanlı baskınlar da yapılmıyor... Ama yine de çekilen acıların haddi hesabı yok...

Solyoniy: (İnce bir sesle) Aman da bili, bili, bili... Sevgili baronumuza darı vermesen de olur, yeter ki felsefesiz bırakma!

Tuzenbah: Vasili Vasilıç, rica ederim benimle uğraşmayın... (Kalkar, başka bir yere oturur.) İnsanın canına tak ediyorsunuz ama kuzum.

Solyoniy: (İnce bir sesle sürdürür.) Aman da bili, bili, geh bili, bili...

Tuzenbah: (Verşinin’e) Bugün dünyada yaşanan, gözlemlediğimiz acının haddi hesabı yok elbette ama öte yandan dediklerine bakılırsa, toplum belirli bir ahlaki düzeye ulaşmış bulunuyor.

Verşinin: Evet, evet; kesinlikle öyle.

Çebutıkin: Baron, biraz önce bizim yaşam tarzımıza ileride “yüce” diyebileceklerini söylediniz ama insanlar yine de çok alçaklar, diplerde sürünüyorlar... (Ayağa kalkar.) Bakın, ben ne kadar alçağım örneğin! Benim yaşam tarzımın ne kadar yüksek olduğunu söylemek benim için avuntudan başka bir şey olamaz, bu da gayet açık efendim.

(Sahne gerisinden bir keman sesi işitilir.)

Mâşa: Andrey bu çalan, kardeşimiz.

İrina: Andrey bilim insanıdır. Profesör olmaya hazırlanıyor. Babamız askerdi, oğlu ise bilim alanında kariyer yapmayı seçti.

Mâşa: Çünkü babacığımız öyle istedi.

Olga: Bugün epeyce takıldık kendisine. Galiba biraz âşık...

İrina: Buradan bir hanım kıza. Birazdan o da gelir muhtemelen.

Mâşa: Ay, yalnız nasıl giyindiğini bir görseniz! Dehşet! Yok, yok, öyle çirkin, eski moda filan giyinmiyor ama nasıl desem, pek bir pejmürde... Düşünebiliyor musunuz, pespaye saçaklarla süslenmiş cırtlak sarı bir etek; onun üzerine kıpkırmızı bir bluz... Ovula ovula bir hal olmuş yanakları da cabası. Andrey âşık maşık değil o kıza, böyle bir şeye ihtimal vermiyorum; kardeşimiz iyi kötü zevk sahibi bir insandır; bakmayın siz ona, bütün bunları sırf bizi kızdırmak için yapıyor, çocuk gibi eğleniyor işte. Daha dün duydum, bu kız Protopopov’la, Bölge Konseyi Başkanı ile evlenecekmiş. Selametle, yolu açık olsun... (Yan kapıya doğru) Andrey, bir dakika baksana! Canım gelir misin bir!

(Andrey girer.)

Olga: Bu kardeşim Andrey, Andrey Sergeiç.10

Verşinin: Verşinin.

Andrey: Prozorov. (Terli yüzünü siler.) Yeni batarya komutanımız olmalısınız!

Olga: İnanabiliyor musun Andrey, Aleksandr İgnatiç Moskova’dan!

Andrey: Öyle mi? İşte şimdi yandınız vallahi, kız kardeşlerim yakanızdan düşmez artık.

Verşinin: Ama sanki ben onların canına tak ettim gibi.

İrina: Bakın şu çerçeveye, isim günü için Andrey armağan etti! (Çerçeveyi gösterir.) Kendisi yaptı bunu.

Verşinin: (Çerçeveye bakarak ve ne diyeceğini bilemez bir halde) Vaaay, hiç de fena değilmiş...

İrina: Şu piyanonun üstünde duran çerçeve de onun elinden çıkma.

(Andrey şöyle bir elini sallar ve uzaklaşır.)

Olga: Andreyciğimiz hem bilim insanıdır, hem keman çalar hem de böyle ince marangozluk işleri gelir elinden, on parmağında on marifet anlayacağınız. Andrey dur gitme! Dur diyorum! Huyudur, hemen kaçar gider böyle. Gelsene buraya!

(Mâşa ve İrina, Andrey’in kollarına girerler ve gülerek onu salona geri getirirler.)

Mâşa: Gel canım, gel!

Andrey: Rica ederim rahat bırakın beni.

Mâşa: Ay ne komiksin sen böyle! Bir zamanlar Aleksandr İgnatyeviç’e de “âşık binbaşı” diye takılırlardı ama o zerre kadar kızmazdı.

Verşinin: Hem de hiç!

Mâşa: Ben de sana “âşık kemancı” demek istiyorum bundan sonra!

İrina: Ya da “âşık profesör”!

Olga: Âşık bu âşık! Andreycik âşık olmuş!

İrina: (Alkışlayarak) Bravo, bravo! Alkış! Andryuşa âşık olmuş!

Çebutıkin: (Arkasından Andrey’e yanaşır ve kollarını beline dolar.) Şu doğa yalnızca ve yalnızca aşk için var etti bizi! (Kahkahayla güler; gazetesi ise her zaman olduğu gibi yine elindedir.)

Andrey: Eeeh, yeter ama! Kesin artık! (Yüzünü siler.) Dün bütün gece uyumadım ve de bu yüzden, hani nasıl derler, aklım çok başımda değil. Dörde kadar okudum, sonra yattım ama uyku tutmadı. Aklıma ıvır zıvır bir sürü şey takıldı, sonra bir de baktım zaten şafak sökmüş, odama gün ışığı giriyor. İngilizce bir kitap var, hazır buradayken, yaz geçmeden çevirisini bitirmek istiyorum.

Verşinin: İngilizceniz de var demek?

Andrey: Evet. Babam, toprağı bol olsun, eğitim konusunda canımıza okurdu. Belki size komik ve anlamsız gelecek ama şunu da söylemeden edemeyeceğim, onun ölümünden sonra, sanki disiplinden çıkar çıkmaz kilo almaya başladım ve işte, bir sene içinde galiba biraz da fazla şişmanladım. Babam sayesinde ben ve kız kardeşlerim Fransızca, Almanca ve İngilizce biliriz, İrina’nın İtalyancası da var. Öğrendik ama neler çektiğimizi de Tanrı bilir...

Mâşa: Böylesi bir şehirde üç dil bilmek son derece gereksiz bir lüks. Hatta lüks bile değil, gereksiz bir fazlalık, ne bileyim, altıncı parmak gibi bir şey işte... Çok fazla gereksiz şey biliyoruz.

Verşinin: Olur mu canım öyle şey! (Güler.) Ne demek çok fazla gereksiz şey biliyorsunuz! Bana kalırsa aklı başında, iyi eğitim görmüş bir insanın gereksiz sayılacağı bir şehir kadar sıkıcı, geri ve insanın içini karartacak bir yer yoktur. Diyelim ki bu şehrin, elbette ki cahil ve geri kalmış yüz bin kişilik nüfusu içinde sizin gibi hepi topu üç kişi olsun. Etrafınızı saran bu kara cahil kitleyle başa çıkamayacağınız belli bir şey. Yaşamınız boyunca sizler de yavaş yavaş ödünler verecek ve önünde sonunda o yüz bin kişilik kalabalık arasında yitip gideceksiniz; bu yaşam sizi yutup gidecektir ama ne olursa olsun sizler kaybolmayacaksınız, mutlaka bir iz bırakmış olacaksınız; daha sonra sizin gibi belki bir altı kişi daha çıkacaktır, derken on iki olacaktır vs. vs. Ta ki sizin gibiler çoğunluk oluncaya kadar bu böyle sürüp gidecektir. İki yüz, üç yüz yıl sonra yeryüzünde yaşam akıl almaz derecede güzel ve şaşırtıcı olacaktır. İnsana da böylesi bir yaşam gerekir. Bugün böyle bir yaşam olmasa bile onu öngörmek gerekir, beklemek, hayalini kurmak, ümit etmek ve ona karşı hazırlıklı olmak gerek. Bu yüzden de dedelerimizin, babalarımızın gördüklerinden daha fazlasını görmemiz, onların bildiklerinden çok daha fazlasını bilmemiz kaçınılmaz. (Güler.) Siz de oturmuş gereksiz bir sürü şey bildiğinizden yakınıyorsunuz.

Mâşa: (Şapkasını çıkarır.) Ben yemeğe kalıyorum.

İrina: (İç çekerek) Söylediklerinizi aslında not etmek gerekir...

(Andrey bu arada kimse fark etmeden çıkar.)

Tuzenbah: Uzun yıllar sonra yeryüzünde çok güzel, olağanüstü bir yaşam olacağını söylüyorsunuz. Bu doğru. Ama ne kadar uzakta olursa olsun o yaşamı şimdiden hissetmek için hazırlanmak gerek, çalışmak gerek...

Verşinin: (Kalkarak) Doğru. Bu arada ne kadar da çok çiçeğiniz var! (Etrafına bakınır.) Eviniz de çok güzel. İmrendim doğrusu! İmrendim çünkü ben hayatım boyunca iki sandalye ve bir divandan ibaret, sobaları tütüp duran dairelerde süründüm durdum. Hele böyle çiçeklerim hiç olmadı... (Ellerini ovuşturur.) Ah, ah! Ne yaparsın işte...

Tuzenbah: Evet, çalışmak şart. Şimdi içinizden “Şu bizim Alman da pek duygulandı” diye geçiriyorsunuzdur. Ama ben bir Rusum, bakın, son derece açık bir şekilde söylüyorum, Almancanın a’sını bilmem. Babam da Ortodokstu...

(Sessizlik.)

Verşinin: (Sahnede dolanarak) Sık sık düşünmüşümdür: Dünyaya yeniden gelip şu hayata yeniden ama bu kez bilinçli olarak başlansaydı ne olurdu? Geçirmiş olduğumuz yaşamı, hani nasıl denir, bir karalama, bir taslak olarak kabul etsek örneğin, yeni hayatımızda onu temize çekmeye kalksaydık acaba nasıl olurdu... Galiba o zaman her birimiz, en başta kendimizi bir daha tekrarlamamaya çalışırdık; sonra, hiç değilse kendimiz için bambaşka bir yaşam biçimi, dört bir yanı böyle güzel çiçeklerle dolu olan yeni bir ev kurmaya gayret ederdik. Benim bir karım, iki de küçük kızım var, dahası, karım hasta falan filan... Pekâlâ, diyelim ki yeni bir yaşama başlayacağım! Ne yapardım? O zaman evlenmezdim... Yo, yo, kesinlikle evlenmezdim...

(Kulıgin öğretmen üniformasıyla girer.)

Kulıgin: (İrina’nın yanına gelerek) Sevgili kardeşim, izin verirsen isim gününü kutlamak ve sana sağlık, esenlik ve bu yaşta bir genç kıza dilenecek ne varsa en içten duygularımla dilemek istiyorum. Ve yine izin verirsen şu kitabı bir armağan olarak kabul etmeni istiyorum. (Kitabı verir.) Lisemizin elli yıllık tarihi, bendeniz tarafından yazılmıştır. Tamamen avarelikten yazılmış, önemsiz bir kitap ama yine de oku sen! İyi günler beyler! (Verşinin’e) Ben Kulıgin, buradaki lisede öğretmenim. Yedinci dereceden memur. (İrina’ya) Bu kitapta elli yıl boyunca liseyi bitiren isimlerin bir listesini bulacaksın. Feci quod potui, faciant meliora potentes.11 (Mâşa’yı öper.)

İrina: Ama Paskalya’da da aynı kitabı getirmiştin.

Kulıgin: (Gülerek) Ah Tanrım, olamaz! Olamaz! Madem öyle geri ver! Ya da dur, albaya verelim en iyisi! Buyurun albay! Gün gelir canınız sıkıldığında okursunuz.

Verşinin: Teşekkür ederim. (Gitmeye kalkar.) Tanıştığımıza çok sevindim efendim...

Olga: Gidiyor musunuz? Yo, yo, hayatta olmaz...

İrina: Kalın, yemek yiyelim birlikte! Lütfen!

Olga: Rica ediyorum!

Verşinin: (Eğilerek) Sanırım isim gününe denk geldim. Kutlamadım sizi, kusura bakmayın, bilmiyordum... (Olga ile salona doğru yürür.)

Kulıgin: Efendiler, bugün pazar, tatil, biz de dinleneceğiz, herkes yaşına ve durumuna uygun eğlenecek. Yaz geliyor, halıları artık kaldırmak ve kışa kadar saklamak gerekiyor... Fars tozu12 veya naftalin atmak şart aralarına... Romalılar sağlıklı insanlardı çünkü çalışmayı da dinlenmeyi de bilirlerdi, derler ya, mens sana in corpore sano.13 Yaşamları malum bir düzen içinde sürer giderdi. Bizim müdür, “Nasıl bir hayat tarzı olursa olsun, önemli olan onun kalıbıdır, biçimidir...” der. Düzenini, formunu kaybeden şey yok olmaya mahkûmdur; bu, bizim gündelik yaşamımız için de geçerlidir. (Mâşa’yı belinden sarar, gülerek) Mâşa beni sever. Evet, karım sever beni. Şu perdeleri de halılarla birlikte kaldırmalı... Bugün pek neşeliyim, keyfime diyecek yok. Mâşa, saat dörtte müdür bizi bekliyor. Öğretmenlerin aileleriyle katılacağı bir gezi yapılacak.

Mâşa: Ben gelmiyorum.

Kulıgin: (Üzgün) Sevgili Mâşa, neden ama?

Mâşa: Bunu sonra konuşalım... (Öfkelidir.) Tamam, geliyorum, geliyorum ama lütfen şimdi beni rahat bırak!.. (Uzaklaşır.)

Kulıgin: Sonra, akşamı müdürün evinde geçireceğiz. Sağlığının yerinde olmamasına rağmen bu adam her şeyden önce insan içine çıkmaya özen gösteren biri. Olağanüstü, parlak bir kişilik... Muhteşem bir insan... Dün toplantıdan sonra aynen şöyle dedi: “Yoruldum artık Fyodor İlyiç, çok yoruldum!” (Duvardaki saate bakar, sonra cebindekine.) Saatiniz yedi dakika ileri. Evet, yorulduğunu söyledi.

(Sahne gerisinden keman sesi yükselir.)

Olga: Beyler, yemek hazır, herkes masaya lütfen! Börek!

Kulıgin: Ah, sevgili Olgacığım, canım benim! Dün sabahtan başlayıp gecenin on birine kadar çalıştım, yoruldum ama bugün kendimi mutlu hissediyorum. (Salona, masaya doğru yürür.) Canım Olgacığım...

Çebutıkin: (Gazeteyi katlayıp cebine sokar, sakallarını tarayarak) Börek ha! İşte bu harika!

Mâşa: (Çebutıkin’e ters ters) Yalnız dikkat, bugün hiçbir şey içmek yok! Duydunuz mu? İçki zararlı sizin için!

Çebutıkin: Peh! Eskidendi onlar. İki sene oldu, içmiyorum da ne oluyor sanki? (Sabırsızlıkla) Aman sen de, ha içmişim ha içmemiş, ne fark eder ki!..

Mâşa: Yine de içmeye kalkmayın! Denemeye bile kalkmayın! (Öfkeli fakat kocasının duymayacağı şekilde) Lanet olsun, yine müdürün evinde bütün bir akşam sıkıntıdan öleceğiz!

Tuzenbah: Yerinizde olsam gitmezdim... Bu kadar basit...

Çebutıkin: Gitmeyin efendim, gitmeyin siz de...

Mâşa: Tabii ya, gitmeyin demesi kolay! Kahrolası, çekilir hayat değil bu... (Salona geçer.)

Çebutıkin: (Mâşa’nın ardından giderek) Boş veriiin! Gitmezsiniz olur biter...

Solyoniy: (Salona geçerken) Bili, bili, bili...

Tuzenbah: Kesin şunu Vasili Vasiliç, yeter artık!

Solyoniy: Bili, bili, bili...

Kulıgin: (Neşeyle) Sağlığınıza albayım! Ben bir öğretmenim, burada ise kendi evimin adamıyım... Mâşa’nın kocasıyım... İyi bir kızdır, çok iyi...

Verşinin: Ben izninizle şu koyu renkli votkadan içeceğim. (İçer.) Sağlığınıza! (Olga’ya) Yanınızda öyle iyi, öyle rahat hissediyorum ki kendimi!..

(Konuk odasında sadece İrina ile Tuzenbah kalmıştır.)

İrina: Bugün Mâşa’nın canı çok sıkkın. On sekizinde evlendi, evlendiğinde kocası ona dünyanın en akıllı adamıymış gibi geliyordu. Ama artık değil tabii... Tamam, Kulıgin dünyanın en iyi kocası ama en akıllısı değil...

Olga: (Sabırsızlanarak) Andrey, hadi artık canım, gelsene!

Andrey: (Sahne gerisinden) Geldim, geldim! (Salona girer ve masaya yürür.)

Tuzenbah: Ne düşünüyorsunuz öyle?

İrina: Ben mi? Şeyi düşünüyordum… Şu sizin Solyoniyınızı hiç mi hiç sevmiyorum ve de ondan çekiniyorum. Saçma sapan konuşup duruyor hep...

Tuzenbah: Doğru, acayip biri. Hem üzülüyorum haline hem de canımı sıkıyor; ama daha çok üzülüyorum. Bana sorarsanız çekingen, sıkılgan biri... İkimiz baş başa kaldığımızda oldukça akıllı ve sevecen biri oluyor ama insan içine çıkınca da kaba, saldırgan biri haline geliveriyor. Durun bekleyin, herkes yerleşsin bir, öyle geçeriz. Biraz daha yanınızda kalayım. Neler geçiyor aklınızdan? (Sessizlik.) Yirmi yaşınızdasınız, ben ise daha otuzumda bile değilim. Birlikte geçirebileceğimiz kaç yıl var önümüzde, biliyor musunuz? Uzun, upuzun günler silsilesi bekliyor bizi, hem de aşkımla dopdolu...

İrina: Nikolay Lvoviç, bana aşktan söz etmeyin...

Tuzenbah: (Kızı dinlemeksizin) İçimde muazzam bir yaşama, çalışma ve mücadele etme susuzluğu var... İrina, işte o susuzluk ruhumda size olan aşkımla birleşti. Siz de inadına, öyle güzelsiniz, öyle güzelsiniz ki!.. Şu anda hayat ne kadar da hoş görünüyor gözüme!.. Evet, İrina neler düşünüyorsunuz?

İrina: Hayatın çok güzel olduğunu söylüyorsunuz. Doğru ama ya sadece bize öyle görünüyorsa! Yaşam dediğiniz şey, biz üç kız kardeşe henüz güzelliğini göstermiş değil, tam aksine bizleri mahvetti, ayrık otları gibi her yanımızı bürüdü, nefesimizi kesti... Ah Tanrım, gözyaşlarıma hâkim olamıyorum. Ne gereği vardı şimdi bunun... Neyse... (Yüzünü hızla siler, gülümser.) Çalışmak gerek, çalışmak! Emek vermenin ne demek olduğunu bilmediğimiz için hayata böyle karamsar, böyle sıkıntılı bakıyoruz. Çalışmayı hor görmüş bir neslin çocuklarıyız...

(Natalya İvanovna girer; üzerinde yeşil kuşaklı pembe bir giysi vardır.)

Nataşa: Herkes sofraya oturmuş bile... Geç kaldım... (Şöyle bir aynaya bakar, kendine çeki düzen verir.) Saçlarım hiç de fena değil galiba... (İrina’yı görünce) Sevgili İrina Sergeyevna, kutluyorum seni! (Uzun ve sıkı bir öpücük) Burası kadar kalabalık olmuş böyle, ne yalan söyleyeyim, bu kadar insan beklemiyordum... İyi günler Baron!

Olga: (Salona geçerken) Evet, işte Natalya İvanovna da geldi. Hoş geldin canım benim! (Öpüşürler.)

Nataşa: İsim günün kutlu olsun! Amma da çok konuğunuz var, utanırım ben şimdi...

Olga: Boş verin canım! Yabancı yok. (Alçak sesle) Güzelim, bu yeşil kuşağı da nereden buldunuz böyle? Hiç olmamış!..

Nataşa: Uğursuzluk mu getirir yoksa?

Olga: Hayır canım, sadece olmamış... Tuhaf kaçmış biraz...

Nataşa: (Ağlamaklı bir sesle) Öyle mi? İyi de bu tam yeşil sayılmaz ki, daha çok mat bir yeşil... (Olga’nın peşinden salona girer.)

(Salonda yemeğe oturulmuştur. Konuk odasında artık kimse yoktur.)

Kulıgin: İrina, sana iyi bir kısmet diliyorum! Artık evlenme zamanın geldi.

Çebutıkin: Natalya İvanovna, ben de size bir kısmet diliyorum!

Kulıgin: Natalya İvanovna’nın kısmeti hazır zaten!

Mâşa: (Çatalını tabağa vurarak) Kimse tutmasın, bir kadehçik şarap içeceğim! Hadi bakalım! Hayat çok güzel, bizim neyimiz eksik!

Kulıgin: Mâşa, hal ve gidişatın eksi üç!

Verşinin: Likörünüz çok lezzetli. Neyden yaptınız?

Solyoniy: Hamamböceğinden.

İrina: (Ağlamaklı bir sesle) Böğ! Ay ne iğrenç!..

Olga: Akşam yemeğine fırında hindi ve elmalı tartımız var. Tanrı’ya şükür, bütün gün evdeyim bugün, akşam da öyle... Beyler, akşama da buyurun!

Verşinin: İzninizle, ben de gelebilir miyim akşam?

İrina: Ne demek efendim, tabii ki!

Nataşa: Kapıları açık herkese.

Çebutıkin: Doğa, yalnızca aşk için yarattı bizleri. (Güler.)

Andrey: (Sinirli) Beyler, yeter artık! Bıkmadınız mı daha?

(Fedotik ve Rode girerler; ellerinde koca bir sepet çiçek vardır.)

Fedotik: Ooo, yemeğe oturmuşlar bile.

Rode: (Yüksek sesle fakat anlaşılmaz bir konuşmayla) Oturmuşlar mı? Aaa, yiyorlar bile...

Fedotik: Dursana biraz! (Bir poz fotoğraf çeker.) Biiir! Biraz daha bekle... (Bir kare daha çeker.) İkiii... Şimdi tamam.

(Sepeti alır, salona girerler; salonda bağrış çağrışla karşılanırlar.)

Rode: (Yüksek sesle) Kutlarım, en içten dileklerimle, her şey gönlünüzce olsun! Hava bugün harika, tek kelimeyle büyüleyici! Bütün bir sabah liselilerle gezdik. Ben lisede jimnastik öğretmeniyim...

Fedotik: Biraz kayabilir misiniz İrina Sergeyevna, evet şöyle... (Fotoğraf çekerek) Bugün olağanüstüsünüz! (Cebinden bir topaç çıkarır.) Buyurun bu arada, bir topaç getirdim, dönerken müthiş bir ses çıkarıyor.

İrina: Ay ne şeker!

Mâşa: “Koyda yeşil bir meşe, altın bir zincir o meşede... Altın bir zincir o meşede...” (Ağlamaklıdır) Amaaan, ne diye söyleyip duruyorsam şimdi bunu da? Sabahtan beri dolandı dilime...

Kulıgin: Masada on üç kişi var!

Rode: (Yüksek sesle) Beyler, yoksa batıl inançlara mı sahibiz?

(Gülüşmeler)

Kulıgin: Mademki masada on üç kişi var, demek ki aramızda âşıklar var... Yoksa onlardan biri siz misiniz İvan Romanoviç?

(Gülüşmeler)

Çebutıkin: Ben eski kulağı kesiklerdenim ama şimdi Natalya İvanovna niye kızarıp bozardı doğrusu anlayamadım.

(Yüksek sesli kahkahalar. Nataşa salondan konuk odasına kaçar, peşinden Andrey koşturur.)

Andrey: Lütfen aldırmayın siz onlara! Bekleyin... Durun rica ederim...

Nataşa: Çok utanıyorum... Ne var bende bilmiyorum, hep benimle uğraşıp duruyorlar. Evet, masadan kaçmam hiç de hoş olmadı ama ne yapayım, elimde değil... Elimde değil... (Elleriyle yüzünü kapatır.)

Andrey: Canım benim, rica ederim, yalvarırım size üzülmeyin. İnanın şaka yapıyorlar, kesinlikle kötü bir niyetleri yok! Güzelim benim, canım sevgilim, hepsi de iyi insanlar, samimi insanlar; beni de sizi de çok seviyorlar. Şöyle pencerenin kenarına gelin, burada göremezler bizi... (Salona doğru bakınır.)

Nataşa: Bir türlü alışamadım ben böyle toplum içine çıkmaya...

Andrey: Ah şu gençlik! Güzel gençlik, saf gençlik! Sevgilim, bir tanem, üzülmeyin siz yeter ki... İnanın bana, inanın... Öyle iyi hissediyorum ki kendimi!.. İçim aşkla, coşkuyla dolu... Ah, görmüyorlar bizi, ne güzel, görmüyorlar! Neden, neden sevdim sizi, ne zaman sevdim, hiçbir şey anlamadım... Bir tanem, temiz kalpli sevgilim, benimle evlenir misiniz?.. Seviyorum sizi, seviyorum... Hayatımda hiç kimseyi böyle sevmemiştim...

(Öpüşürler.)

(Konuk odasına iki subay girer; öpüşen çifti görürler ve şaşırmış bir halde durup kalırlar.)

İKİNCİ PERDE

Sahne ilk perdenin aynısıdır.

Saat akşamın sekizi. Sahne gerisinden, sokakta çalınan bir akordeonun cılız sesi gelmektedir. Etraf karanlıktır. Natalya İvanovna girer; sırtında sabahlık, elinde ise bir mum vardır. Andrey’in odasına açılan kapıya gider ve önünde durur.

Nataşa: Hey Andryuşa, ne yapıyorsun? Okuyor musun? Yok bir şey, öylesine sordum... (Gidip başka bir kapıyı aralar, içeriye şöyle bir göz atar ve kapar.) Yanık bırakmasınlar mumları...

Andrey: (Elinde kitapla çıkar.) Ne oldu Nataşa?

Nataşa: Etrafa bakıyorum, mumları söndürmeden bırakırlar... Maslennitsa Yortusundayız,14 hizmetçilerin aklı bir karış havadadır şimdi; peşlerini bırakmaya gelmez, her an bir aksilik çıkıverir. Dün gece yarısı, yemek salonundan geçiyorum, bir de baktım mumlar yanıyor. Kim yakar, niye yakar anlaşılır şey değil. (Mumu elinden bırakır.) Saat kaç?

Andrey: (Saatine bakarak) Sekiz çeyrek.

Nataşa: Olga’yla İrina da yoklar, gelmediler daha; Olga öğretmenler toplantısında, İrina telgrafhanede... Zavallılar, çalışıp duruyorlar. (İç çeker.) Sabahleyin kız kardeşine dedim ki: “İrina, canım benim, dikkat et kendini çok yorma!” Dinleyen kim... Sekizi çeyrek mi geçiyor dedin? Biliyor musun, Bobikçiğimizin fena halde hastalanmış olmasından korkuyorum. Neden böyle buz gibi sence? Dün ateş gibi yanıyordu, bugünse donuyor... Gerçekten çok korkuyorum!

Andrey: Yok bir şeyi Nataşa. Oğlan gayet sağlıklı.

Nataşa: Ama yine de yediğine içtiğine dikkat etmek gerek. Korkuyorum. Bir de bu akşam dokuzdan sonra yortu şenliği için palyaçolar gelecekmiş; keşke gelmeseler Andryuşa.

Andrey: Öyle mi? Bak bundan haberim yoktu. Ama madem çağırmışlar artık...

Nataşa: Oğlum sabah uyanır uyanmaz bana baktı, baktı sonra da birden gülümsedi; demek ki tanıyor artık. “Bobik!” dedim, “Günaydın! Günaydın canım!”. O da boyuna gülüyor. Çocuklar anlıyorlar, her şeyi gayet güzel anlıyorlar. O zaman Andreyciğim, söylüyorum palyaçolar gelmesinler.

Andrey: (Kararsız bir tavırla) Bilmem ki; kız kardeşlerim de çağırmışlar bir kere... Burada ev sahibi onlar.

Nataşa: Onlar mı çağırmış? Tamam, ben onlara da söylerim... Öyle iyi insanlar ki... (Yürür.) Akşam için yoğurt hazırlamalarını söylemiştim. Doktor sadece yoğurt yemeni söyledi yoksa zayıflayamazmışsın. (Durur.) Bobik buz gibi. Acaba odasında üşüyor mu, ondan da korkuyorum. Olmazsa havalar ısınıncaya kadar onu başka bir odaya mı alsak... İrina’nın odası örneğin, çocuk için son derece elverişli, hem rutubetsiz, hem bütün gün güneş görüyor. Kendisine söylemek gerek; şimdilik Olga ile aynı odada idare edebilir... Ne fark eder ki zaten gündüzleri evde değiller, yatmadan yatmaya geliyorlar. (Sessizlik) Andryuşa, neden susuyorsun?

Andrey: Yok, dalmışım... Hem ne diyebilirim ki...

Nataşa: Haklısın... Sana bir şey söylemek istiyordum... Hah, evet. Şu Ferapont geldi Bölge Konseyinden, seni soruyor.

Andrey: (Esneyerek) Çağır gelsin.

(Nataşa çıkar. Andrey onun bıraktığı mumun ışığında kitabını okur. Ferapont girer; üzerinde yakası kalkık, eski, paralanmış bir kaput vardır. Kulakları sarılıdır.)

Andrey: Selam arkadaşım. Ne diyecektin?

Ferapont: Başkan kitap ve birtakım kâğıtlar gönderdi. Buyurun... (Kitabı ve tomarı uzatır.)

Andrey: Sağ olasın. Güzel. İyi de neden bu kadar geç geldin? Saat sekizi çoktan geçti.

Ferapont: Ne?

Andrey: (Daha yüksek bir sesle) Geç geldin diyorum, saat dokuza geliyor.

Ferapont: Doğru dersiniz. Ben geldiğimde ortalık henüz aydınlıktı ama bırakmadılar ki... Beyimiz meşgul dediler. Ne yapalım... Meşgulse biz de bekleriz, bir acelemiz mi var... (Andrey’in bir şey sorduğunu zannederek) Ne?

Andrey: Yok bir şey. (Kitabı karıştırarak) Yarın cuma, toplantımız filan yok ama ben yine de gelip bir bakayım... Belki orada bir şeylerle meşgul olurum. Evde insanın canı sıkılıyor. (Sessizlik) Eveeet ihtiyar, hayat nasıl da değişip duruyor, insanı nasıl da kandırıyor, değil mi? Bugün yapacak işim olmadığından, can sıkıntısından elime şu kitabı aldım; eski, üniversite yıllarından kalma, ders kitabı... Peki, ne oldu dersin? Güleceğim tuttu... Evet, evet, kendi halime güldüm... Aman Tanrım, bugün Bölge Konseyinin sekreteriyim, başında da Protopopov var; evet sekreterim ve de umut edebileceğim en yüksek makam ise bu konseyin bir üyesi olmak! Benim gibi bir insanın, her gece rüyasında Moskova Üniversitesinde profesör olduğunu, koskoca Rus milletinin gurur duyduğu ünlü bir bilim insanı olduğunu gören birinin geldiği yere bak!

Ferapont: Ben bilemem... Zaten kulaklarım da ağır işitir benim...

Andrey: Doğru dürüst işitseydin zaten, seninle değil başka biriyle konuşuyor olurdum... Benim birileriyle konuşabilmem gerek! Konuşmaya ihtiyacım var! Anladın mı? Karım konuştuklarımdan anlamaz! Kız kardeşlerimden ise çekiniyorum nedense, gülüp dalga geçmelerinden korkuyorum... İçki içmem, meyhanelerden hoşlanmam ama iki gözüm, şimdi Moskova’da Testov’un yerinde ya da büyük restoranda olmayı nasıl isterdim bir bilsen...

Ferapont: Geçen gün konseyde müteahhitlerden biri anlatıyordu, Moskova’da birkaç tüccar oturup krep yeme işine girmişler, içlerinden biri kırk tane yiyince güya ölmüş. Kırk değil elliydi belki de. Sayısını tam çıkaramadım şimdi...

Andrey: Moskova’da koskoca bir restorana gider oturursun, kimseyi tanımazsın, kimse de seni tanımaz ama kendini asla yabancı hissetmezsin. Ama burada herkesi tanır bilirsin, herkes de seni tanır ama işte... Yabancısındır... Yalnızsındır ve de yapayalnızsındır...

Ferapont: Ne? (Sessizlik) İşte o müteahhittin anlattığına bakılırsa –belki de atıyordur, bilemem– Moskova’nın bir ucundan diğerine, boydan boya bir halat çekeceklermiş.

Andrey: Niye yapsınlar ki böyle bir şeyi?

Ferapont: Bilemem. Müteahhittin yalancısıyım ben...

Andrey: Saçma! (Kitabı okur.) Hiç gittin mi Moskova’ya?

Ferapont: (Kısa bir suskunluktan sonra) Gitmedim. Tanrı izin vermedi... (Sessizlik) Gidebilir miyim?

Andrey: Gidebilirsin. Sağlıcakla kal! (Ferapont çıkar.) Güle güle! (Okumasını sürdürerek) Yarın sabah gelir alırsın kâğıtları da... Haydi bakalım!..

(Sessizlik)

Ooo, gitmiş bile... (Dış kapının çıngırağı işitilir.) Yolgeçen hanı... (Kalkar, gerinir ve acele etmeden odasına yollanır.)

(Sahne gerisinden çocuğu sallayan dadının ninnisi işitilir. Mâşa ve Verşinin girerler. Onlar konuşurlarken hizmetçi lambayı ve mumları yakar.)

Mâşa: Bilmiyorum. (Sessizlik) Bilmiyorum. Elbette alışkanlıkların çok büyük önemi var. Babamın ölümünden sonra örneğin, bizler uzun bir süre emir erimizin olmamasına bir türlü alışamamıştık. Hadi alışkanlıkları bir yana bırakalım diyelim fakat vicdanım da aynı şeyi söylüyor. Belki başka yerlerde böyle değildir ama bizim şehirde en düzgün, en asil ve en eğitimli, kültürlü insanlar askerlerdir.

Verşinin: Canım bir şeyler içmek istiyor. Çay olsa iyi olurdu...

Mâşa: (Saatine göz atarak) Birazdan çay verirler. Daha on sekizimdeyken evlendirdiler beni; kocamdan çekinirdim çünkü o bir öğretmendi, ben ise okulu yeni bitirmiştim. O zamanlar bana son derece bilgili, akıllı ve önemli biriymiş gibi görünürdü. Tabii ki artık öyle gelmiyor...

Verşinin: Ya... Hımm...

Mâşa: Kocama bir şey dediğim yok, alıştım artık ama genellikle siviller arasında o kadar çok kaba saba, sevimsiz ve terbiyesiz insan var ki... Bu kabalık düzeyi beni endişelendiriyor, üzüyor. Bir insanın yeterince nazik, yumuşak ve ince olmadığını gördüğümde içime bir ağırlık çöküyor. Öğretmenler arasında, yani kocamın arkadaşları arasında bulunmak zorunda kaldığımda kelimenin gerçek anlamıyla eziyet çekiyorum.

Verşinin: Haklısınız, haklısınız... Ama bana kalırsa asker olsun sivil olsun insanların hepsi de aynı biçimde can sıkıcı tipler. Yani en azından bu kasabada durum böyle. Hiç farkları yok! Bu şehrin bir entelektüeline kulak ver, asker-sivil fark etmez, ya karısından dert yanar size ya da evinden... Olmadı çiftliğinden şikâyetçidir ya da atlarından... Büyük düşüncelere karşı Rus insanında doğuştan gelen bir yatkınlık, bir yakınlık var elbette ama söyler misiniz, yaşam biçimini neden o seviyeye çıkaramıyor? Niçin?

Mâşa: Niçin?

Verşinin: Neden çocuklarından yakınır, neden karısından yaka silker? Peki, karısı ve çocuklar ne diye kendisinden bıkmışlardır?

Mâşa: Bugün tadınız yok hiç.

Verşinin: Olabilir. Bugün yemek yemedim, kahvaltı bile yapmadım... Kızım rahatsız biraz; kızlarım hastayken bir endişedir kaplar beni, başlarına böyle bir anne musallat ettiğim için vicdanım kemirir durur içimi. Ah, bugün bir görseydiniz kadını! Bu nasıl bir basitliktir böyle! Sabahın yedisinde başladık ağız dalaşına, dokuzda da çarptım kapıyı çıktım...

(Sessizlik)

Ben aslında böyle şeylerden kimseye bahsetmem ama işte, niyeyse size içimi dökme ihtiyacı hissettim birden... (Elini öper.) Gücenmediniz değil mi! Sizin dışınızda kimsem yok çünkü; hem de hiç kimsem...

(Sessizlik)

Mâşa: Soba da amma uğulduyor bugün! Babamın ölümünden hemen önce de baca uğuldayıp durmuştu... Tıpkı böyle...

Verşinin: Batıl inançlarınız mı var?

Mâşa: Evet, vardır.

Verşinin: Öyle mi... (Elini öper.) Olağanüstü, harika bir insansınız. Olağanüstü ve harika! Burası karanlık ama gözlerinizdeki o müthiş ışıltıyı görebiliyorum.

Mâşa: (Başka bir sandalyeye geçer.) Burası daha aydınlık...

Verşinin: Seviyorum, seviyorum, seviyorum... Gözlerinizi seviyorum, hareketlerinizi seviyorum, rüyalarıma giriyorlar... Olağanüstü, harika bir kadınsınız!

Mâşa: (Sessizce güler.) Benimle böyle konuştuğunuzda her niyeyse bir gülme alıyor beni. Ama aslında çok korkuyorum. Rica ederim bir daha böyle şeyler söylemeyin... (Kısık bir sesle) Hem zaten söyleseniz de benim için bir anlamı yok... (Elleriyle yüzünü kapatır.) Umurumda değil. Gelenler var, başka şeylerden söz edelim!..

(İrina ve Tuzenbah salona girer.)

Tuzenbah: Üçlü bir soyadım var. Bana Baron Tuzenbah-Krone-Altschauer derler ama ben Rusum, bir Ortodoksum, tıpkı sizin gibi. Alman tarafımdan neredeyse hiçbir şey kalmadı, belki biraz sabrım, biraz da canınızı sıktığım inatçılığım, o kadar... Bakın, size her akşam evinize kadar eşlik ediyorum.

İrina: Ne kadar yorgunum!

Tuzenbah: Bundan sonra da her akşam iş çıkışı telgrafhaneye gelip size eşlik edeceğim, on yıl, yirmi yıl yapacağım bunu, siz kovuncaya kadar eşlik etmeyi sürdüreceğim... (Mâşa ve Verşinin’i görünce) Aa, siz miydiniz? İyi akşamlar!

İrina: Tanrım, nihayet evimdeyim... (Mâşa’ya) Biliyor musun ne oldu bugün? Az önce bir kadın geldi, Saratov’a, erkek kardeşine telgraf çekecekmiş, oğlunun öldüğünü bildirecek... Fakat kardeşinin Saratov’daki adresini bir türlü çıkaramadı. Sonunda telgrafı da öylece, “Saratov” yazıp gönderdi. Durmadan ağlıyordu. Ben de kalktım bir kabalık ettim, hem de yok yere. “Acele edin, sizi bekleyecek değiliz!” dedim. Çok fena saçmaladım. Bugün palyaçolar mı gelecekti?

Mâşa: Evet.

İrina: (Koltuğa çökerek) Bir soluk alayım. Çok yoruldum.

Tuzenbah: (Tebessümle) İşten geldiğiniz vakitler o kadar küçük ve o kadar mutsuz görünüyorsunuz ki...

(Sessizlik)

İrina: Yoruldum. Yok, yok, ben bu telgraf işini sevmedim, sevmiyorum...

Mâşa: Zayıfladın... (Islıkla bir şeyle çalmaya başlar.) Gençleştin de. Yüzün ise bir oğlan çocuğununkine benziyor.

Tuzenbah: Saç biçiminden öyle.

İrina: Başka bir iş bulmak gerek, bu bana göre değil. İstediğim, hayal ettiğim iş bu değil. İnce düşüncelilikten uzak, şiirsellikten uzak...

(Alt kattan döşemeye vururlar.)

Doktor bu. (Tuzenbah’a döner) Dostum siz tıklatın şu tahtayı. Benim halim yok... Yorgunum... (Tuzenbah yere vurur.) Şimdi gelir. Bir şeyler yapmak gerekiyor. Dün bu doktorla bizim Andrey kulübe gitmişler, yine kumar oynamışlar. Dediklerine bakılırsa Andrey iki yüz ruble kaybetmiş.

Mâşa: (İlgisizce) Ne yapalım yani...

İrina: İki hafta önce kaybetti, aralıkta oynadı kaybetti... Bir an önce her şeyini kaybetse bari de şu şehirden çekip gitseydik... Ah Tanrım, ah Tanrım, her gece Moskova giriyor rüyalarıma, aklımı oynatmış gibiyim. (Güler.) Haziranda taşınacağız ama daha hazirana kadar... Şubat, mart, nisan, mayıs... Nerden baksan altı ay.

Mâşa: Yalnız bu para kaybetme meselesini Nataşa bir biçimde öğrenmese iyi olur.

İrina: Bana kalırsa umurunda bile olmaz.

(Çebutıkin girer, biraz önce uyanmış gibi görünür, öğle yemeğinden sonra yatıp dinlenmiştir; salona girer ve sakalını tarar, ardından masaya oturur, cebinden gazetesini çıkarır.)

Mâşa: İşte geldi... Kirayı ödedi mi bu?

İrina: (Gülümser) Ne gezer, sekiz aydır tek kapik ödemedi... Unuttu gitti besbelli.

Mâşa: (Güler) Ama oturuşuna bakılırsa evin sahibi o zannedersiniz. Kurumundan geçilmiyor adamın!..

(Herkes güler; ardından bir sessizlik.)

İrina: Aleksandr İgnatiç, siz niye susuyorsunuz öyle?

Verşinin: Bilmiyorum. Canım çay istiyor. Bir bardak çay için şu anda ömrümün yarısını verirdim. Sabahtan beri kursağıma bir şey...

Çebutıkin: İrina Sergeyevna!

İrina: Ne istiyorsunuz?

Çebutıkin: Biraz gelir misiniz lütfen! Venez ici.15 (İrina gider ve masaya oturur.) Siz olmadan yapamıyorum.

(İrina iskambil falı açar.)

Verşinin: Ne yapalım! Mademki çay may vermiyorlar, biz de felsefe yapalım bari.

Tuzenbah: Yapalım! Hangi konuda?

Verşinin: Hangi konuda mı? Hayal gücümüzü çalıştıralım! Örneğin bizden sonra, diyelim ki iki üç yüzyıl sonraki hayatın nasıl olacağını konuşalım!

Tuzenbah: Peki. Bizden sonra insanlar zeplinlerle yolculuk yapacaklar, ceketlerin modası değişecek, belki altıncı duyumuz olduğu keşfedilecek ve o duyu geliştirilecek ama yaşam yine de aynı kalacak, yine zor olacak, yine belirsizlikler ve yine sevinçlerle dolu olacak. İnsanoğlu bin sene sonrasında bile yine aynı biçimde iç çekecek ve “Of, of, şu yaşam ne kadar da zor!” diyecek, yine aynı biçimde ölümden korkacak ve ölmek istemeyecek.

Verşinin: (Biraz düşünüp) Nasıl desem? Bana kalırsa yeryüzünde her şey yavaş yavaş değişmek zorunda; zaten değişiyor da. Gözümüzün önünde değişimler yaşanıyor. İki yüz üç yüzyıl sonra, haydi bin yıl olsun –zaten asıl konu kaç yıl olduğunda değil– yeni ve mutlu bir yaşam çıkacak ortaya. Biz göremeyeceğiz o yaşamı elbette ama şimdiden onun için yaşıyor, onun için uğraşıyor, acı çekiyoruz; onu şimdiden biz yaratıyoruz ve şu an var olmamızın –siz isterseniz mutluluğumuzun diyebilirsiniz– tek amacı da bu.

(Mâşa sessizce gülmektedir.)

Tuzenbah: Ne oluyorsunuz kuzum?

Mâşa: Bilmiyorum. Bugün sabahtan beri bir gülmedir gidiyor bende.

Verşinin: Ben de sizin okuduğunuz okuldan mezunum, akademiye gitmedim; çok okurum ama nasıl kitap seçeceğimi bilemem; belki de bu yüzden hiç gerekli olmayan şeyler okuyorumdur. Neyse, bu arada yaşadıkça öğrenme isteğim de artıyor, hep daha çok şey bilmek istiyorum. Saçlarım kırlaşıyor, artık yaşlı biri sayılırım ama çok az şey biliyorum. Ah, ah, o kadar az şey biliyorum ki! Buna rağmen şunu da söyleyebilirim, en temel ve en gerçek olan şeyleri biliyorum, bunu kesinlikle söyleyebilirim. Örneğin bizler için mutluluk denen şeyin olmadığını, böyle bir şeyin zaten olmasının da gerekmediğini, dahası, o mutluluğun hiçbir zaman olamayacağını gayet iyi biliyorum ve bunu size kanıtlamayı da gerçekten çok isterdim! Yapmamız gereken tek şey var: Çalışmak, evet, sadece çalışmak! Bizim göremeyeceğimiz o mutluluk ise belki bizden çok daha sonra gelecek kuşaklara nasip olacaktır…

(Sessizlik)

Benim kısmetim değil evet ama hiç değilse torunlarımın, onların torunlarının mutlu olacağını söylemek isterim.

(Fedotik ve Rode salonda görünürler; otururlar, gitar eşliğinde alçak sesle bir şarkıya başlarlar.)

Tuzenbah: Size kalırsa mutluluğu hayal etmek bile yasak. İyi de ben şu anda mutluysam ne olacak peki?

Verşinin: Olamaz!

Tuzenbah: (Ellerini çırpıp gülerek) Dostum, belli ki biz birbirimizi anlamıyoruz. Başka türlü sizi nasıl ikna edebilirim ki?

(Mâşa usul usul gülmektedir.)

Tuzenbah: (Mâşa’ya parmağını göstererek) Gülün siz, gülün bakalım! (Verşinin’e döner.) Bırakın iki yüzü, üç yüzü, bir milyon yıl sonra bile yaşam bugünkü haliyle aynen kalacaktır; sizden bağımsız olarak ya da şöyle diyeyim, sizin haberiniz bile olmadan kendi özel yasalarına uygun olarak sürekliliğini korur ve olduğu gibi kalır. Şu göçmen kuşları alın, turnaları örneğin, kafalarında ulvi ya da sıradan fikirler olup olmadığına bakmaksızın, evet, bu durumdan bağımsız olarak göçlerine devam edecekler, bundan sonra da neden ve nereye uçtuklarını bilmeden kanat çırpmayı sürdüreceklerdir. Aralarından istediği kadar filozof kuş çıksın, hiç önemli değil, turnalar uçup duracaklardır; ayrıca da o filozoflar canları nasıl istiyorsa öyle felsefe yapabilirler, yeter ki uçmalarına engel olmasın...

Mâşa: Tamam da ana fikir ne?

Tuzenbah: Ana fikir... Ana fikir... Bakın, kar yağıyor dışarıda. Nedir bunun ana fikri?

(Sessizlik)

Mâşa: Bana sorarsanız insan bir inanç sahibi olmalıdır ya da en azından bir inanç peşinde olmalıdır; yoksa yaşamı boş, anlamsız sayılır... Bir yandan yaşayıp gitmek, diğer yandan ise turnaların niye uçtuğunu, çocukların niye doğduğunu, gökteki yıldızların niye var olduğunu bilmemek... Olacak şey değil! İnsan ne için yaşadığını bilmek zorundadır, gerisi tırı vırı...

(Sessizlik)

Verşinin: Ben yine de gençliğimin geçip gitmiş olmasına çok üzülürüm...

Mâşa: Ne der Gogol: “Bu dünyada yaşamak pek bir sıkıcı beyler!”

Tuzenbah: Ben de derim ki: “Sizinle tartışmak pek bir zor beyler!” Yani bir tuhafsınız...

Çebutıkin: (Gazetesini okuyarak) Balzac, Berdiçev’de evlenmiş.

(İrina sessizce bir şarkı mırıldanır.)

İşte bunu defterime not edeceğim. (Çıkarır ve yazar.) Balzac, Berdiçev’de evlendi. (Gazeteyi okumayı sürdürür.)

İrina: (Kartları yeniden açar, düşüncelidir.) Balzac, Berdiçev’de evlendi.

Tuzenbah: Zarlar atıldı artık, geri dönüş yok. Mariya Sergeyevna, biliyor musunuz, istifamı verdim.

Mâşa: Duydum. Duydum da ben bunda hiç de iyi bir şey göremiyorum. Sivilleri sevmem ben.

Tuzenbah: Fark etmez benim için... (Kalkar.) Yakışıklı biri değilim, ne subayı olacak ki benden? Asker olsam ne olur, sivil olsam ne olur, hepsi bir... Artık çalışacağım. Ömrümde bir gün olsun öyle bir çalışacağım ki akşam eve geldiğimde yorgunluktan yatağıma yığılıp kalacağım, kafamı yastığa koyar koymaz da uyuyacağım. (Salona çıkarken) İşçiler çok derin uyuyor olmalılar!

Fedotik: (İrina’ya) Az önce Moskova Caddesi’ndeki Pıjikov’dan size boya kalemleri aldım. Bir de şu çakıyı...

İrina: Bana küçük bir kızmışım gibi davranmanıza alıştım ama artık yetişkin bir insanım... (Kalemleri ve çakıyı alır, neşeyle) Ne sevimli şeyler!

Fedotik: Kendime de aldım bir çakı... Bakın... Bir bıçağı var, sonra bir tane daha, bu da üçüncüsü, burası kulak karıştırmak için, bu ucu da tırnak temizlemek...

Rode: (Yüksek sesle) Doktor! Kuzum kaç yaşındasınız siz?

Çebutıkin: Ben mi? Otuz iki.

(Gülüşmeler)

Fedotik: Şimdi size başka bir iskambil falı göstereceğim... (Kartları açar.)

(Semaveri getirirler; Anfisa semaverin başındadır; çok geçmeden Nataşa gelir ve masanın düzeniyle ilgilenir; Solyoniy girer, herkese selam verir ve masaya oturur.)

Verşinin: Bu nasıl bir rüzgârdır yahu!

Mâşa: Değil mi... Of, of, bıktık artık şu kıştan da. Yazın ne olduğunu unuttum neredeyse.

İrina: Yaşasın, falım açılıyor gibi! Moskova’ya gideceğiz.

Fedotik: Hayır açılmayacak! Bakın, sekizliniz maça ikilisinin üzerinde duruyor. (Güler.) Demek ki Moskova filan yok!

Çebutıkin: (Gazetesini okur.) Longjiang’da çiçek salgını!

Anfisa: (Mâşa’ya yanaşarak) Mâşa, anacığım haydi çaya! (Verşinin’e) Beyefendi siz de buyurmaz mıydınız?.. Kusura bakmayın babacığım, adınızı unuttum...

Mâşa: Benimkini buraya getir dadıcığım! Orda içmek istemiyorum.

İrina: Dadı!

Anfisa: Geldim, geldiiim...

Nataşa: (Solyoniy’a) Bu memedeki çocuklar var ya, aslında her şeyi anlıyorlar. “Merhaba Bobik!” diyorum, “canım, güzelim nasılsın?” diyorum, sesimi duyunca bana öyle bir dikkatle bakıyor ki... Annesi olduğum için böyle söylediğimi zannetmeyin sakın, hayır, hayır, yemin ederim size bu çok zeki bir çocuk!

Solyoniy: Eğer bu çocuk benim olsaydı şimdiye çoktan tavada kızartmış ve de yemiştim bile! (Elinde çay bardağıyla salona geçer ve bir köşeye oturur.)

Nataşa: (Elleriyle yüzünü kapatarak) Ay ay ay, kaba adam! Görgüsüz!

Mâşa: Şu anda yaz mıdır kış mıdır farkında olmayan insan gerçekten mutlu insandır. Eğer şimdi Moskova’da olsaydım, ben de havanın nasıl olduğuyla hiç mi hiç ilgilenmezdim herhalde...

Verşinin: Geçen gün gazetede bir Fransız bakanın hapiste yazdığı günlükleri okuyordum. Şu Panama davasından içeri atmışlar bakanı. Daha önce, bakanken yani, hiç farkına bile varmadığı kuşları hapishane penceresinden nasıl hayranlık ve coşkuyla izlediğini anlatıyor. Şimdi içeriden çıktıktan sonra kuşları eskisi kadar fark edemiyordur herhalde. Siz de öyle olacaksınız, Moskova’ya taşındıktan bir süre sonra o Moskova’nın farkına bile varmayacaksınız. Ne dedim, bizler için mutluluk yoktur, olamaz, onu ancak arzu ederiz... O kadar...

Tuzenbah: (Masadan bir kutucuk alarak) Nerede bu şekerlemeler?

İrina: Solyoniy yedi bitirdi.

Tuzenbah: Hepsini mi?

Anfisa: (Çay verirken) Size bir mektup var efendim.

Verşinin: Bana mı? (Mektubu alır.) Kızımdan. (Okur.) Hah, bir bu eksikti! Hoş, başka da ne beklenir ki? Mariya Sergeyevna, bağışlayın, gitmem gerek, şuradan sessizce çıkarım... Çayı içemeyeceğim. (Kalkar, endişelidir.) Hep aynı hikâye...

Mâşa: Ne oldu ki? Eğer sır değilse tabii...

Verşinin: (Sessizce) Karım, yine zehirlemiş kendini. Gitsem iyi olur. Rahatsız olmayın, ben kimseye görünmeden çıkarım. Bütün bunlar artık canıma tak etti. (Mâşa’nın elini öper.) Canım benim, olağanüstü güzel ve muhteşem kadınsınız... Dediğim gibi, kimseye görünmeden giderim ben... (Çıkar.)

Anfisa: Nereye gitti bu? Ben de çay veriyordum... Ne tuhaf bir adam!

Mâşa: (Sinirlenmiş bir halde) Çekilsene başımdan! Yapıştın kaldın, bir rahat vermezsin insana... (Çay fincanıyla salona geçer.) Bıktım artık şu kocakarıdan!

Anfisa: Ne var gücenecek şimdi? Canım benim!

(Andrey’in sesi: Anfisa!)

Anfisa: (Ağzını yamultarak taklit eder) Anfisa! Anfisa! Odasında oturur, Anfisa’dan başka şey bilmez... (Çıkar.)

Mâşa: (Masaya geçmiştir, sinirlidir.) Müsaadenizle iki dakika da ben oturayım şurada! (Masada kartları karıştırır.) Ellerinde kartlar, kurulmuşlar masaya, ooh! İçin bakalım çayınızı!

İrina: Mâşa, çok hırçınsın gene!

Mâşa: Madem o kadar hırçınım, siz de basmayın damarıma! Rahat bırakın beni?

Çebutıkin: (Gülerek) Dokunmayın şuna, dokunmayın şuna...

Mâşa: Altmış yaşında adamsınız ama bir oğlan çocuğundan farkınız yok, ağzınızdan çıkanı kulağınız duymuyor.

Nataşa: (İç çekerek) Sevgili Mâşa, neden böyle sözler çıkıyor ağzından? Bu konuşma tarzın olmasa var ya, yemin ediyorum şu dış görünüşünle seçkin bir toplulukta herkesin aklını başından alırdın. Je vous prie, pardonnez moi, Marie, mais vous avez des manières un peu grossières.16

Tuzenbah: (Gülmesini tutarak) Şu karafayı uzatsanız... Şunu diyorum, uzatsanız... Konyak olacaktı galiba içinde...

Nataşa: Il parait, que mon Bobik déja ne dort pas,17 uyanmış. Bugün sağlığı pek yerinde değil. İzninizle, yanına gitmem gerek... (Çıkar.)

İrina: Aleksandr İgnatiç nereye kayboldu ki?

Mâşa: Evine gitti. Karısının başına yine tuhaf bir şeyler gelmiş.

Tuzenbah: (Solyoniy’ın yanına gider, elinde konyak karafası vardır.) Nedir kuzum bu böyle, bir başınıza oturuyor ve sürekli bir şeyler düşünüyorsunuz, anla anlayabilirsen. Hadi bırakın öyle durmayı, gelin barışalım. Birer konyak atalım mı?

(İçerler.)

Bugün gece boyu piyano başında olmak zorundayım, ipe sapa gelmez neler çalacağım kim bilir! Neyse...

Solyoniy: Niye barışacakmışız anlamadım, küs müs değilim ki ben!

Tuzenbah: Ama her zaman sanki aramızda bir şeyler geçmiş gibi bir hava yaratıyorsunuz. Gerçekten tuhaf bir insansınız, bunu da söylemeden edemeyeceğim.

Solyoniy: (Bir dize okur.) “Ben tuhaf biriyim, tuhaf olmayan mı var ki? Kızma Aleko!”18

Tuzenbah: “Aleko” da nerden çıktı şimdi?

(Sessizlik)

Solyoniy: Ben birisiyle tek başımayken sorun yok, herkes gibiyim yani ancak toplum içine çıkınca utangaç biri oluveriyorum işte... Saçmalamadan edemiyorum... Ama yine de çok insandan, evet, pek çok insandan daha dürüst ve daha iyi yürekli biriyimdir. Bunu da kanıtlayabilirim rahatlıkla.

Tuzenbah: Sık sık kızdırıyorsunuz ama beni, ne zaman insan içine çıksak bana sataşmadan duramıyorsunuz. Yine de benim için sıcak bir insansınız işte nedense. Neyse, ne olursa olsun, bugün kafayı bulacağım. İçelim mi?

Solyoniy: İçelim! (İçerler.) Size karşı hiçbir zaman aklımdan kötü şeyler geçirmedim Baron. Ama bende Lermantov huyu var. (Sessizce) Hatta fiziksel olarak da Lermantov’a benzermişim biraz, öyle derler... (Cebinden bir esans şişeciği çıkarır, ellerine damlatır.)

Tuzenbah: İstifa ediyorum. Benden bu kadar! Beş yıl boyunca düşündüm durdum ve işte, sonunda kararımı verdim. Bundan böyle çalışacağım.

Solyoniy: (Bir dize okur) “Kızma Aleko! Unut! Unut gitsin hayallerini...”

(İkisi konuşurken elinde kitabıyla Andrey sessizce girer ve mumun yakınına oturur.)

Tuzenbah: Çalışacağım...

Çebutıkin: (İrina’yla konuk odasına geçerken) İkramları da muazzamdı doğrusu, Kafkas usulü ağırladılar, önden soğanlı çorba, sıcak olarak da etli çığırtma.19

Solyoniy: O etli değil, çiriş otludur. Çiriş ise et değildir, sizin taze soğana benzer bir bitkidir.

Çebutıkin: Cık, sevgili dostum benim! Çığırtma soğan değil, kuzu etiyle hazırlanan bir yemektir.

Solyoniy: Ben de size diyorum ki çiriş bir tür soğandır.

Çebutıkin: Ben çığırtma kuzu etidir diyorum.

Solyoniy: Ben de size çirişin soğan olduğunu söylüyorum.

Çebutıkin: Ne diye nefes tüketip duruyorsam ben de sizinle! Ömrünüzde Kafkasları görmemiş bir insansınız, doğal olarak çığırtma da yememişsinizdir.

Solyoniy: Evet, yemedim çünkü nefret ederim. O çiriş otu yüzünden öyle bir kokar ki sarımsaktan farkı yok!

Andrey: (Yalvarırcasına) Beyler, beyler yeter artık! Rica ediyorum...

Tuzenbah: Ne zaman gelecek şu palyaço ekibi?

İrina: Dokuza doğru demişlerdi... Şimdi gelirler.

Tuzenbah: (Andrey’i kucaklar) “Ah sayvanım, sayvanım, benim yeni sayvanım...”20

Andrey: (Hem dans eder hem şarkıya katılır.) “Yeni sayvanım, huş dalından sayvanım...”

Çebutıkin: (Dans eder.) “Kafes kafes sayvanlar...”

(Gülüşmeler.)

Tuzenbah: (Andrey’i öperek) Canı cehenneme bunların, haydi dostum içelim! Andryuşa, senin şerefine! Ben de seninle Andryuşa, Moskova’ya, üniversiteye geleceğim.

Solyoniy: Hangisine? Moskova’da iki üniversite var?

Andrey: Moskova’da bir tane üniversite var.

Solyoniy: Ben de size iki tane var diyorum.

Andrey: Neyse, istiyorsan üç olsun... Daha iyi olur.

Solyoniy: Moskova’da iki üniversite var!

(Mırıltılar ve memnuniyetsizlik ifadeleri yükselir.)

Moskova’da iki üniversite var: Biri yeni, diğeri eski. Eğer beni dinlemek sizi rahatsız ediyorsa, bundan hoşlanmıyorsanız açıkça söyleyin, ağzımı açmam, fark etmez. Hatta kalkar bir başka odaya geçerim... (Kapılardan birinden kaybolur.)

Tuzenbah: Bravo, bravo! (Güler.) Hanımlar beyler, başlayabilirsiniz, ben geçiyorum piyanoya! Komik bir adam şu Solyoniy... (Piyanonun başına oturur, bir vals çalar.)

Mâşa: (Tek başına vals yaparak) Baron sarhoş, Baron sarhoş, Baron sarhoş!

(Nataşa girer.)

Nataşa: (Çebutıkin’e) İvan Romanıç! (Çebutıkin’e bir şeyler söyler, ardından sessizce çıkar. Çebutıkin, Tuzenbah’ın omzuna dokunur, bir şeyler fısıldar.)

İrina: Neler oluyor kuzum?

Çebutıkin: Bizim gitme vaktimiz geldi. Sağlıcakla kalın!

Tuzenbah: İyi geceler efendim. Gitmemiz gerekiyor.

İrina: Ama nasıl olur? Daha palyaço ekibi gelecek?

Andrey: (Utangaç) Gösteri yapılmayacak. Gördüğün üzere sevgili kardeşim, Nataşa, Bobik’in hasta olduğunu söylüyor, bu yüzden... Yani kısacası, bilemiyorum işte, hem... Hem benim için fark etmez, ha öyle ha böyle...

İrina: (Omuzlarını silkerek) Bobik biraz hasta mıymış?

Mâşa: Zaten her aksilik gelir bizi bulur! Madem kovuluyoruz, bize de gitmek düşer o halde. (İrina’ya) Hasta olan Bobik değil, Nataşa’nın bizzat kendisi! Aha da burasından! (Parmağını alnına vurur.) Ahmak karı!

(Andrey sağ taraftaki kapıdan kendi odasına gider, Çebutıkin onu izler; salondakiler vedalaşır.)

Fedotik: Yazık oldu! Ben güzel bir akşam geçirmeyi umuyordum ama mademki çocuk hasta, o zaman elbette... Yarın oyuncak getiririm ben ona...

Rode: (Yüksek sesle) Ben de bugün öğleden sonra bilerek yatıp dinlenmiştim... Bütün gece dans ederim diye düşünüyordum. Aman Tanrım, saat de daha dokuz!

Mâşa: Dışarı çıkalım, orada konuşuruz. Neyi nasıl yapacağız bir karar veririz...

(“Hoşça kalın! İyi akşamlar!” türü vedalaşma sesleri işitilir. Tuzenbah’ın gürültülü kahkahası gelir. Herkes gitmektedir.

Anfisa ve hizmetçi masayı toplarlar, mumları söndürürler. Dadının ninni sesi işitilir. Paltosunu ve şapkasını giymiş Andrey, ardından da Çebutıkin sessizce girerler.)

Çebutıkin: Evlenmeye fırsat olmadı çünkü zaman su gibi akıp gidiverdi; hem zaten annene âşıktım deliler gibi, o da evliydi...

Andrey: Evlenmek gereksiz bir şey! Gereksiz çünkü son derece sıkıcı bir durum!..

Çebutıkin: Orası öyle, öyle de şu yalnızlık derdi olmasa. Sen istediğin kadar felsefe yap dur, yalnızlık korkunç bir gerçek birader... Gerçi aslında... Yani elbette hepsi aynı kapıya çıkıyor sonuçta...

Andrey: Acele edelim!

Çebutıkin: Neden ki? Yetişiriz rahatlıkla.

Andrey: Karımın görüp engel olmasından korkuyorum.

Çebutıkin: Haaa.

Andrey: Bugün oynayacak değilim, öylesine otururum biraz, izlerim... Sağlığım... Şu nefes darlığıma ne yapmam gerek İvan Romanıç?

Çebutıkin: Soru mu bu şimdi! Bilmiyorum iki gözüm, anımsamıyorum ki...

Andrey: Mutfaktan çıkalım!

(Çıkarlar.)

(Kapının çıngırağı işitilir. Ardından bir kez daha... Sesler, gülüşmeler yükselir.)

İrina: (Girer.) Neler oluyor orda?

Anfisa: (Fısıltıyla) Palyaço ekibi!

(Kapı çıngırağı.)

İrina: Dadı söyle şunlara, evde kimse yok de! Kusura bakmasınlar...

(Anfisa çıkar. İrina düşünceli bir halde odada dolaşır, gergindir. Solyoniy girer.)

Solyoniy: (Şaşkın) Aa, kimse yok... Nereye gitti bunlar?

İrina: Evlerine gittiler.

Solyoniy: İlginç. Siz tek başınıza mı kaldınız burada?

İrina: Evet. (Sessizlik) Hoşça kalın!

Solyoniy: Biraz önce pek de nazik ve ölçülü davranmadım, farkındayım. Ama siz diğerlerinden farklısınız, siz daha yüce ve daha safsınız, gerçeği görebilirsiniz... Siz, evet, bir tek siz anlayabilirsiniz beni. Seviyorum, çok derinden ve ölesiye seviyorum sizi...

İrina: Hoşça kalın! Çıkabilirsiniz!

Solyoniy: Siz olmadan yaşayamam ben. (Kızın peşinden yürür.) Ah, siz benim her şeyimsiniz! (Gözyaşları arasında) Mutluluğumsunuz! Gözleriniz olağanüstü, eşi benzeri yok, hiçbir kadında böyle gözler görmedim ben...

İrina: (Buz gibi bir tavırla) Kesin artık Vasili Vasiliç!

Solyoniy: Size olan aşkımdan ilk kez söz ediyorum bakın. Doğrusu ayaklarım yerden kesildi, sanki başka bir gezegendeyim şu anda. (Alnını ovuşturur.) Ama fark etmez... Zorla güzellik olmaz elbette. Olmaz ama ben de karşımda mutlu bir rakip bırakmam... Bırakmam! Size kutsal olan her şey üzerine yemin ederim ki o rakibi yaşatmam... Ah, güzeller güzelim benim!

(Elinde mumla Nataşa geçer. Kapının birini açar bakar, sonra diğerini... Kocasının kapısının önünden geçer.)

Nataşa: Andrey burada, okuyor. Rahatsız etmeyeyim, okusun! (Solyoniy’ı fark eder.) Aaa, Vasili Vasiliç, özür dilerim, burada olduğunuzu bilmiyordum. Böyle ev kıyafetlerimle kusuruma bakmayın... Etrafı kolaçan ediyordum...

Solyoniy: Önemli değil, fark etmez benim için. Hoşça kalın! (Çıkar.)

Nataşa: Ah canım benim, sen de yorgunluktan bittin tabii, zavallı yavrucak! (İrina’yı öper.) Bir an önce yatsan iyi olur!

İrina: Bobik uyudu mu?

Nataşa: Uyudu. Ama kötü uyuyor. Ha, aklıma gelmişken canım benim, sana bir şey söyleyecektim ama ya sen yoksun ortalıkta ya da ben çok meşgulüm... Bobik’in şimdiki odası bana kalırsa çok soğuk ve nemli. Senin odan ise bir çocuk için o kadar uygun ki... Bir tanem, canımın içi, şimdilik Olga’nın odasına geçsene!

İrina: (Anlamamıştır.) Nereye?

(Bu sırada eve yaklaşan bir troykanın çıngırakları işitilir.)

Nataşa: Sen Olya’yla bir odada kal, şimdilik yani, senin odanı ise Bobik’e verelim. Öyle sevimli, öyle şeker ki yavrucak... Bugün ona, “Bobik, Bobikçiğim benim! Canım!” dedim. O boncuk boncuk gözleriyle öyle bir bakışı var ki... (Kapı çalar.) Olga gelmiş olmalı. Ne kadar da gecikti böyle.

(Hizmetçi Nataşa’ya yaklaşır, kulağına bir şeyler fısıldar.)

Protopopov mu? Ay ne ilginç bir adam bu da! Demek Protopopov gelmiş, troykayla dolaşalım diye beni çağırıyor. (Güler.) Şu erkek milleti de pek bir acayip! (Kapı çalar.) Biri geldi. Neyse, troykaya binmek, şöyle bir çeyrek saat olsun gezmek de hoş olurdu aslında, değil mi? (Hizmetçiye) Söyle, hemen geliyorum. (Kapı bir kez daha çalar.) Kapı çalıyor... Kesin Olga’dır. (Çıkar.)

(Hizmetçi koşarak gider; İrina düşünceli oturmaktadır; Kulıgin, Olga ve peşlerinden Verşinin girer.)

Kulıgin: Haydaaa! Bu ne şimdi? Hani burada parti vardı bu akşam...

Verşinin: Çok tuhaf, yarım saat kadar önce ayrıldığımda herkes palyaçoları bekliyordu...

İrina: Herkes gitti.

Kulıgin: Mâşa da mı gitti? Nereye gitti peki? Protopopov niye bekliyor aşağıda troykasıyla? Kimi bekliyor?

İrina: Yeter, soru sorup durmayın! Yoruldum artık...

Kulıgin: Amaaan, kaprisli şey...

Olga: Toplantı daha yeni bitti. Canım da çıktı. Bizim müdire hanım hasta, şimdi onun yerine ben bakıyorum. Başım, başım çatlayacakmış gibi ağrıyor, offf... (Oturur.) Andrey dün kumarda iki yüz ruble kaybetmiş... Bütün şehir bundan söz ediyor...

Kulıgin: Evet, toplantıda ben de yoruldum. (Oturur.)

Verşinin: Karımın aklına esmiş, beni korkutmaya kalkmış, az daha zehirleniyormuş... Neyse, atlattık, üstümden bir dağ kalktı, şimdi eğlenebilirim artık... Ama anlaşılan gitmemiz gerekiyor, değil mi? Eh, ne yapalım, bu durumda izin istemekten başka çare kalmıyor. Her şey gönlünüzce olsun efendim! Fyodor İlyiç, var mısınız, birlikte bir yerlere gidelim! Eve dönüp oturamam şimdi, hayatta olmaz! Gidelim mi?

Kulıgin: Yorgunum. Gelemeyeceğim. (Kalkar.) Yoruldum. Karım eve mi gitti?

İrina: Öyle olmalı.

Kulıgin: (İrina’nın elinden öper.) İyi geceler! Yarın ve öbür gün sabahtan akşama kadar dinleneceğim. Hoşça kalın! (Çıkar.) Çok da çay istedi canım. Geceyi hoş bir partide geçireceğimi düşünmüştüm ama işte, fallacem hominum spem!21 Bir ünlem işareti ve de ismin -i hali!..

Verşinin: Demek ki yalnız çıkacağım. (Islık çalarak Kulıgin’le beraber çıkar.)

Olga: Başım, başım çok ağrıyor... Andrey para kaybetmiş... Bütün kent çalkalanıyor... Gidip yatayım... (Gider.) Yarın boşum... Aman Tanrım, ne büyük bir mutluluk! Yarın boşum, ertesi gün de boşum... Başım ağrıyor, başım ağrıyor... (Çıkar.)

İrina: (Tek başına) Herkes gitti. Kimsecikler kalmadı.

(Sokaktan bir akordeon sesi yükselir. Dadı ninni söylemektedir.)

Nataşa: (Kürkünü ve kalpağını giymiş halde salondan geçer, ardından hizmetçi yürümektedir.) Yarım saate dönerim. Biraz dolaşıp geleceğim. (Çıkar.)

İrina: (Yalnız kalmıştır, özlem dolu bir tonla) Ah Moskova! Ah Moskova! Ah Moskova!..

ÜÇÜNCÜ PERDE

Olga ile İrina’nın odası. Sağ ve sol tarafta, paravanlarla gizlenmiş iki yatak. Saat gecenin üçü. Sahne dışından, derinden bir çan sesi gelmektedir; bu, epeydir devam etmekte olan bir yangın için çalınan çanın sesidir. Henüz kimse yatmamıştır. Mâşa divanda uzanmaktadır, üstünde her zamanki gibi siyah bir giysi vardır.

(Olga ve Anfisa girerler.)

Anfisa: Şimdi aşağıdalar, merdivenin altında oturuyorlar... “Lütfen yukarı çıkın, böyle olmaz ki, buyurun!” dedim ama... Ağlaşıp duruyorlar. “Babacığımız kim bilir nerede şimdi. Tanrı esirgesin yandı mı yoksa!” diyorlar. Nerden de çıkarırlar böyle şeyleri bilmem! Avluda da toplanmış birkaç kişi. Onların da üstü başı çıplak...

Olga: (Dolaptan giysiler çıkartır.) Şu gri olanı alsana... Şunu da... Bluzu al... Eteği de al dadıcığım... Tanrım, nedir bu felaket böyle! Kirsanov Sokağı tümden yanıp gitti belli ki... Şunu al... Şunu da al... (Dadının ellerine kıyafetler yığar.) Zavallı Verşininler, çok korkmuşlar. Az daha onların ev de tutuşuyormuş. Geceyi geçirsinler bizde! Bu halde evlerine dönemezler zaten... Zavallı Fedotik’in de varı yoğu kül olmuş, hiçbir şeyi kalmamış...

Anfisa: Olyacığım, ben bunları taşıyamam bir başıma, Bari Ferapont’u çağırsan...

Olga: (Çıngırağı çalar.) Bunlara da duyurabilene aşkolsun! (Kapıdan bağırır.) Kim varsa aşağıda çabuk buraya gelin!

(Açık duran kapıdan alevlerin kızıllığının yansıdığı pencere görünür; o anda evin önünden geçen yangın ekibinin sesi işitilir.)

Tanrım, nasıl bir felakettir bu böyle! İnsanın canına tak ediyor!

(Ferapont girer.)

Al şunları aşağı götür... Merdivenin altında Kolotilin’in kızları var, onlara ver. Şunu da ver...

Ferapont: Derhal! On iki senesinde22 Moskova da böyle yandıydı. Ey yüce Tanrım! Fransızlar şaşkınlıktan dillerini yuttuydu...

Olga: Hadi, hadi, oyalanma!

Ferapont: Baş üstüne. (Çıkar.)

Olga: Dadıcığım, canımın içi, hadi ne var ne yok hepsini götür! Bize bir şey gerekli değil, götür onlara ver dadıcığım... Çok yoruldum, ayakta zor duruyorum... Verşininleri evlerine gönderemeyiz... Kızlar konuk odasında yatsınlar, Aleksandr İgnatiç ise aşağı, Baronun yanına... Fedotik de Baronun yanına; ya da bırak bizimle kalsın, salonda yatar... Aksi gibi doktor da sarhoş, dut gibi, onun yanına kimseyi veremeyiz. Verşinin’in eşi de konuk odasına...

Anfisa: (Bitkin bir halde) Olyacığım, canım, beni kovma, beni kovma ne olur!

Olga: Saçmalayıp durma dadı! Kimsenin kovduğu filan yok seni.

Anfisa: (Başını Olga’nın göğsüne yaslar.) Bir tanem benim, pırlanta yürekli kızım, bak çalışıyorum, didiniyorum... Yarın elden ayaktan düşünce hadi bakalım deyip yolu gösterirler bana... Nerelere giderim? Kime giderim? Yaşım olmuş seksen. Ne sekseni, seksen iki...

Olga: Sen şurada otur dadıcığım... Yoruldun sen de, zavallım benim... (Kadını oturtur.) Dinlen bir tanem, biraz soluk al! Betin benzin atmış!

(Nataşa girer.)

Nataşa: Yangından zarar görenler için bir an önce bir komite kurulmalı diyorlar. Bence haklılar! Çok doğru bir düşünce! Zaten yoksul insanların yardımına koşmak varlıklı insanların birinci görevi... Bobik ve Sofoçka hiçbir şeyden habersiz mışıl mışıl uyuyorlar. Ev o kadar kalabalık ki adım atacak yer yok, her yerde birileri var. Şehirde grip salgını başlamış, çocuklara bulaşmasa bari, çok korkuyorum...

Olga: (Onu dinlemeksizin) Bu odadan yangın görünmüyor, burası sakin...

Nataşa: Öyle... Ben de saç baş dağınık dolanıyorum ortada. (Aynanın önünde durur.) Kilo aldığımı söylüyorlar... Hiç de bile... Bir gram bile fazlam yok! Mâşa da uyuyor, yorgunluktan bitti zavallım... (Soğuk bir tarzla Anfisa’ya) Benim yanımda oturmaya nasıl cüret edersin? Ayağa kalk! Çık dışarı! (Anfisa çıkar. Sessizlik.) Şu kocakarıyı da niye tutarsın anlamam!

Olga: (Afallamış durumda) Kusura bakma ama ben de seni anlamıyorum...

Nataşa: Burada hiçbir işi yok! Köylü bir kadın, yeri de köyüdür!... Bu ne şımarıklık canım! Ben evimde tertip düzen isterim! Fazlalığa hiç mi hiç gerek yok! (Olga’nın yanağını okşar.) Sen de yoruldun canım benim. Müdire hanımımız yoruldu... Benim Sofoçkam bir büyüsün, o da liseye gidecek, işte o zaman ben de çekinirim artık senden.

Olga: Ben yönetici olmayacağım.

Nataşa: Kim soruyor ki Olyacığım, seni seçecekler zaten... Kararı verildi bile çoktan...

Olga: O işi kabul etmeyeceğim. Yapamam... Kaldırabileceğim bir yük değil bu... (Su içer.) Az önce dadıya çok kaba davrandın... Kusura bakma ama bunu kaldırabilecek durumda değilim... Bir an düşüp bayılacağım zannettim...

Nataşa: (Tedirgin ve heyecanlı) Özür dilerim, çok özür dilerim Olyacığım. Seni kırmak istemezdim...

(Mâşa kalkar, yastığını alır ve öfkeyle dışarı çıkar.)

Olga: Beni anlamaya çalış bir tanem, tamam, belki biraz tuhaf terbiye edildik bizler ama ben böyle şeyleri kaldıramıyorum. Bu tür davranışlar çok canımı sıkıyor, yüreğim sıkışıyor... Kendimi çok kötü hissediyorum...

Nataşa: Özür dilerim, çok özür dilerim... (Olga’yı öper.)

Olga: Ne kadar küçük ve önemsiz olursa olsun, kabaca yapılmış bir hareket, düşüncesizce sarf edilmiş bir söz beni mahvetmeye yetiyor...

Nataşa: Doğru söylüyorsun, ağzımdan sık sık boş sözler çıkıveriyor ama sen de hak verirsin ki bu kadın artık gidip köyünde yaşamalı.

Olga: Otuz yıldır burada, bizimle ama...

Nataşa: İyi de çalışacak hali mi kaldı artık! Bilemiyorum, ya ben hiçbir şey anlamıyorum ya da sen beni anlamak istemiyorsun. Elden ayaktan düştü, ya uyukluyor ya da bütün gün yerinde oturuyor.

Olga: (Hiddetle) Bırak oturursa otursun, ne var bunda?

Nataşa: (Şaşkın) Ne demek otursun? İyi de o bir hizmetçi! (Gözyaşları arasında) Seni hiç anlamıyorum Olya. Bir dadı var, bir sütanne var, hizmetçimiz, aşçımız... Hal böyleyken bir de bu kocakarıya ne gerek var? Niye tutuyoruz?

(Sahne gerisinden çan sesleri gelmektedir.)

Olga: Bu gece on yıl birden yaşlandım.

Nataşa: Seninle bu konuda anlaşmamız gerek Olga. Şimdi bir kez konuşalım ve bu iş bitsin... Sen lisedesin, ben ise evdeyim; senin derslerin var, benimse ev işlerim. Eğer ben evdeki hizmetçiyle ilgili bir şey söylüyorsam, ne dediğimi bilerek söylüyorum! Anladın mı, bi-le-rek! Ve yarından tezi yok bu hırsız kocakarı, bu cadaloz bu evden toz olacak! (Ayaklarını hırsla yere vurur.) Gözüme görünmesin o moruk! Sakın karşı çıkmaya kalkma bana! Sakın! (Biraz sakinleşir.) Bak, sen eğer kalkıp alt kata taşınmazsan, gerçekten de bu tartışmalarımız hiçbir zaman son bulmayacak. Ne korkunç bir durum!

(Kulıgin girer.)

Kulıgin: Mâşa nerede? Biz artık evimize gitsek iyi olacak. Dediklerine göre yangın kontrol altına alınmış gibi. (Gerinir.) Sadece bir mahalle yandı. Rüzgâr da olunca ilk başlarda bütün şehir gidecek zannettik. (Oturur.) Yorgunluktan bittim. Olyacığım, iki gözüm... Sık sık ne düşünürüm biliyor musun, eğer Mâşa olmasaydı kesinlikle seninle evlenirdim canım benim. Çok iyi bir insansın... Of, of, canım çıktı yorgunluktan. (Kulak kabartır.)

Olga: Ne var?

Kulıgin: Aksi gibi doktor da sarhoş, adam küfelik olmuş. İnadına yapıyor sanki! (Kalkar.) Aha geliyor, sanırım o... Duyuyor musunuz? Evet, evet, bu o... (Güler.) Ne adammış bu da be!.. Ben görünmesem iyi olur. (Köşeye, dolabın arkasına gider.) Haydut herif!

Olga: İki yıl içmedi, içmedi, şimdi kalktı dibini buldu... (Nataşa’yla odanın dip tarafına doğru yürür.)

(Çebutıkin girer; ayık bir insan gibidir, yalpalamadan yürür, odada dolanır, durup etrafa bakınır, sonra lavaboya yanaşır ve ellerini yıkamaya koyulur.)

Çebutıkin: (Somurtkan) Şeytan alsın hepsinin canını! Topunuzun canı cehenneme!.. Sanıyorlar ki ben doktorum, ben her hastalığı iyi ederim, halbuki doğru dürüst bir şey bildiğim yok... Bildiklerimi de çoktan unuttum gitti. Yok, yok, hiçbir şey bildiğim, anladığım yok!..

(Olga ve Nataşa görünmeden çıkarlar.)

Canları cehenneme! Geçen çarşamba Zasıp’ta... Kadının biri öldü gitti, hem de benim yüzümden... Tamam, bir şeyler biliyordum ama yirmi beş yıl kadar önceydi. Şimdi hiçbir şey kalmamış aklımda. Hiçbir şey... Kafam bomboş, yüreğim buz gibi. Öyle ellerim ayaklarım varmış gibi yapıyorum ama belki insan bile değilimdir…Bir de başım var. Tamam ama aslında böyle bir insan yoktur belki; bana yürüyormuşum, yemek yiyor ve uyuyormuşum gibi geliyor olmasın! (Ağlar.) Ah, keşke var olmasam! (Ağlamayı keser, somurtur.) Lanet olsun! Geçenlerde kulüpte konuşuyorlardı; Shakespeare’den, Voltaire’den filan... Hiçbirini okumuşluğum yok, yok ama oturdum sanki biliyormuşum gibi bir ifade takındım. Aslında ötekiler de öyle, biliyor havasındaydılar. Rezillik! İğrençlik! Sonra şu kadın geldi aklıma, çarşamba günü benim yüzümden ölen… Bütün yaşamım geçti gözümün önünden, midem bulandı; nedir bu çirkeflik, bu kepazelik... Eh, ne yapılır böyle bir durumda?.. Gider zıkkımlanırsın...

(İrina, Verşinin ve Tuzenbah girerler; Tuzenbah’ın üstünde yeni ve modaya uygun bir sivil kıyafet vardır.)

İrina: Gelin, gelin, şuracıkta oturalım! Kimse gelmez buraya.

Verşinin: Askerler olmasaydı bütün şehir kül olup gitmişti. Aferin onlara! (Keyifle ellerini ovuşturur.) Aslan gibi çocuklar hepsi de! Bravo, bravo!

Kulıgin: (Yanlarına gelerek) Saat kaç beyler?

Tuzenbah: Üçü geçiyor. Şafak sökmek üzere.

İrina: Herkes salonda oturmuş bekliyor. Kimsenin kımıldamaya niyeti yok. Sizin şu Solyoniy da oturuyor... (Çebutıkin’e) Bari siz gidip yatsaydınız doktor.

Çebutıkin: Önemli değil efendim... Çok teşekkür ederim. (Tarağını çıkarır, sakalını tarar.)

Kulıgin: (Güler.) İvan Romanıç, bakıyorum da dut gibisiniz! (Omzuna vurur.) Bravo! Bravo size! Ne demiş eskiler: “In vino veritas!”23

Tuzenbah: Şu yangından zarar görenler için bir konser düzenlememi isteyip duruyorlar.

İrina: Hah, tamam, kim verecekse artık...

Tuzenbah: İnsan isterse gerçekleşmeyecek şey değil canım. Mariya Sergeyevna harika piyano çalar örneğin.

Kulıgin: Harika mı çalar!

İrina: Tuşların yerini bile unutmuştur. Üç yıldır elini sürdüğü yok piyanoya... Belki de dört...

Tuzenbah: Bu kentte hiç kimsenin doğru dürüst müzikten anladığı filan yok... Ama ben, evet ben anlarım bu işten ve sizi temin ederim ki Mariya Sergeyevna piyanoda çok iyidir, ustalık derecesinde hatta...

Kulıgin: Haklısınız Baron. Ben Mâşa’yı çok severim. Müthiş bir kadındır o!

Tuzenbah: Hem hiç kimsenin sizi anlamadığının farkında olacaksınız hem de böyle şahane çalacaksınız! Öyle mi?

Kulıgin: (İç çekerek) Öyle... Yalnız Mâşa’nın bir konsere katılması yakışık alır mı?

(Sessizlik)

Aslında ben bu konuda ne söyleyebilirim, onu da bilmiyorum. Kim bilir, belki de çok iyi bir şey olur onun için. İtiraf etmeliyim ki müdürümüz iyi bir insan, hatta çok iyi biri... Akıllıdır da... Fakat öyle acayip görüşleri var ki... Tabii ki bu onu ilgilendiren bir konu değil ama yine de, yani isterseniz diyorum, ben gidip bir konuşayım kendisiyle.

(Çebutıkin porselen kaplı bir saati eline alır, evirip çevirmeye başlar.)

Verşinin: Yangında leş gibi oldum, üstüm başım berbat durumda. İnsandan başka her şeye benziyorum.

(Sessizlik)

Dün kulağıma çalınır gibi oldu, güya bizim tugayı daha uzak bir yerlere nakletmek istiyorlarmış. Kimi Polonya’ya gönderirler diyor, kimi Çita’ya...

Tuzenbah: Ben de işittim. Ne yapalım! Şehir bu durumda iyice ıssızlaşacak tabii.

İrina: Biz de gidiyoruz!

Çebutıkin: (Elindeki saati düşürür. Saat paramparça olur.) Dağıldı gitti bu!..

(Sessizlik. Herkes üzgün ve bozulmuştur.)

Kulıgin: (Parçaları toplarken) Ah İvan Romanıç, ah İvan Romanıç, böylesine değerli bir parçayı nasıl kırarsınız? Olacak iş mi yani! Hal ve gidişatınız sıfırın altında...

İrina: Tanrım! O merhum annemin saatiydi...

Çebutıkin: Olabilir canım... Annenizinse annenizindir. Belki de ben kırmadım saati, benim kırdığımı zannediyorsunuzdur. Belki buradaki insanlar da yoktur sadece bize varmışız gibi geliyordur. Bilemiyorum, bilemiyorum, kimsenin bir şey bildiğini de zannetmiyorum. (Kapıdan çıkarken bağırmaya başlar.) Ne bakıyorsunuz? Nataşa, Protopopov’la işi pişirdi ama sizin gördüğünüz yok... Siz kör kör oturun burada, Nataşa işi çoktan pişirdi Protopopov’la... (Şarkı söyler.) “Bir hurma versem, almaz mıydınız?” (Çıkar.)

Verşinin: Eveeet. (Güler.) Aslında ne kadar da tuhaf şeyler değil mi bütün bunlar!

(Sessizlik)

Yangın başlar başlamaz eve koştum; geldim baktım ki evimiz sağlam, zarar görmemiş, tehlikenin dışında fakat iki kızım da iç çamaşırlarıyla eşikte öylece dikiliyorlar; anneleri yok; insanlar aceleyle oraya buraya gidip geliyor, atlarla köpekler ürkmüş koşuşturuyorlar; kızların yüzünde kocaman bir endişe, korku, yalvarmalar ve de ne bileyim, onun gibi bir sürü ifade; onların o yüzlerini görünce bir anda yüreğim sıkıştı. Tanrım diye düşündüm, ömürleri boyunca bu kızcağızlar kim bilir daha ne musibetlerle karşılaşacaklar şu dünyada!

(Çan sesi, sonra sessizlik)

Sonra buraya geliyorum, bir de ne göreyim, anneleri burada, bağırıp çağırıyor...

(Mâşa elinde bir yastıkla girer, divana oturur.)

İşte kızlarımın öyle iç çamaşırlarıyla ve yalınayak eşikte dikilişlerini, alevler yüzünden kıpkırmızı kesilen sokakları, hengâmeyi görünce yıllar önce düşmanların aniden saldırıp her yeri yakıp yıktığı, talan ettiği o günler geldi aklıma... Sonra düşündüm, o zamankilerle bu akşam yaşadıklarımız arasında ne fark var? Aradan yine uzun bir süre, siz deyin iki, ben diyeyim üç yüzyıl geçtikten sonra yani, bizim şu anda yaşadığımız şeylere de aynı biçimde endişe ve küçümsemeyle bakacaklar; bugün başımıza gelen ve yaşadığımız her şeyi kaba, bayağı, çirkin ve dayanılmaz bulacaklar. Vay canına! Kim bilir o zaman nasıl olacak yaşam! (Güler.) Kusuruma bakmayın, yine felsefeye daldım galiba. Ama izin verirseniz devam etmek istiyorum beyler. Çünkü şu anki ruh halim tam da böyle şeyler konuşmaya, felsefe yapmaya müsait!

(Sessizlik)

Herkes uyuyor gibi. Ne diyordum, evet, kim bilir o zaman nasıl güzel bir yaşam olacak! Düşünebiliyor musunuz?.. Şöyle hayal edin; şu kentte şimdi hepi topu üç kişisiniz, gelecek kuşaklar arasında sizin gibiler daha çok sayıda olacak, o sayı giderek artacak, artacak ve gün gelecek her şey istediğiniz yönde değişmiş olacak, yaşam sizin istediğiniz gibi sürecek ve günü gelip yaşlandığınızda sizin yerinize sizden daha iyi insanlar gelecek... (Güler.) Bugün gerçekten de tuhaf bir halim var. Son damlasına kadar yaşamak istiyorum ve içimde dayanılmaz bir istek var bunun için... (Şarkı söyler.) “Aşka herkes boyun eğer, ateşi âlemi yakar geçer…”24 (Güler.)

Mâşa: Pam-pa-ram-pam...

Verşinin: Param-pa-ram-pam...

Mâşa: Rap-para-rap-pam...

Verşinin: Rap-pam... (Güler.)

(Fedotik girer.)

Fedotik: (Dans ederek) “Yandı, yandı, her şeyim kül oldu!”

(Gülüşmeler)

İrina: Ne biçim şaka bu? Gerçekten her şeyiniz yandı mı?

Fedotik: (Gülerek) Hem de son çöpüne kadar. Hiçbir şey kalmadı. Gitarım da yandı, fotoğraflarım, mektuplarım da... Size armağan etmek istediğim defter vardı, o da yandı.

(Solyoniy girer.)

İrina: Hayır, hayır Vasili Vasiliç, girmeyin buraya! Derhal çıkın!

Solyoniy: Şu Baron giriyor da ben niye giremiyormuşum?

Verşinin: Doğru, aslında gitme vakti geldi. Yangın ne durumda?

Solyoniy: Sönüyormuş dediklerine göre. Tamam da çok şaşırdım doğrusu, neden şu Baron buraya girebiliyor da ben giremiyorum? (Esans şişeciğini çıkarır, sürünür.)

Verşinin: Param-pa-ram-pam...

Mâşa: Rap-para-rap-pam...

Verşinin: (Gülerek Solyoniy’a) Salona geçelim biz!

Solyoniy: Öyle olsun bakalım! Ama bunu yazdım bir kenara... “Bu konuyu daha da eşelerdim ya, kazları kızdırmaktan korkarım…”25 (Tuzenbah’a bakarak) Geh bili, bili, bili…

(Verşinin ve Fedotik’le birlikte salona geçer.)

İrina: Ah Solyoniy, dumana boğdu ortalığı... (Gözlerine inanamaz bir halde) O da ne, Baron uyudu mu yoksa? Baroncuğum! Baroncuğum!

Tuzenbah: (Uyanarak) Yorulmuşum ya... Tuğla fabrikası... Yok, yok, sayıkladığım filan yok, yakında bir tuğla fabrikasına gideceğim, çalışmaya başlıyorum... Görüşmesi yapıldı. (İrina’ya nazikçe) Ne kadar solgun, ne kadar olağanüstü ve ne kadar da çekicisiniz... Bence solgunluğunuz karanlıkları aydınlatıyor, tıpkı ışık gibi... Kederlisiniz, yaşamınızdan memnun değilsiniz... Ah, ah... Benimle gelin, gidelim buralardan, gidelim ve birlikte çalışalım...

Mâşa: Nikolay Lvoviç, çıkın dışarı!

Tuzenbah: (Gülerek) Siz burada mıydınız? Görememişim. (İrina’nın elini öper.) Hoşça kalın! Gidiyorum ben... Şimdi size bakınca, çok eskiden, uzun zaman önce isim gününüzdeki o dinç, neşeli halinizi anımsadım birden... O gün çalışmanın, emeğin getirdiği mutluluktan söz ediyordunuz... Ben de gerçekten mutlu bir yaşam görür gibi olmuştum ufukta. İyi ama nerede o mutlu yaşam! (Tekrar elini öper.) Gözlerinizde yaşlar var. Yatın uyuyun biraz, ortalık aydınlanmaya başladı bile... Biliyor musunuz, sizin için ömrümü feda etmeye hazırım!

Mâşa: Nikolay Lvoviç, gidin artık! Nedir bu böyle...

Tuzenbah: Tamam, tamam gidiyorum, gidiyorum... (Çıkar.)

Mâşa: (Yatarken) Fyodor, uyuyor musun?

Kulıgin: Ha?

Mâşa: Eve gitsen iyi olurdu.

Kulıgin: Canım Mâşam benim, bir tanecik Mâşam...

İrina: Fedya, rahat bırak kızı, yorgunluktan öldü zavallıcık. Bırak da dinlensin!

Kulıgin: Tamam, tamam, gidiyorum... Karıcığım benim, bir tanem... Seviyorum seni canımın içi...

Mâşa: (Öfkeyle) Amo, amas, amat, amamus, amatis, amant.26

Kulıgin: (Gülerek) Yo, yo, gerçekten eşsiz bir kadın bu! Seninle yedi yıldır evliyim ama sanki daha dün nikâh kıymışız gibi geliyor bana. Yemin ederim. Hayır, doğru söylüyorum, sen mükemmel bir kadınsın. Mutluyum, mutluyum, mutluyum!

Mâşa: Ben de bıktım, bıktım, bıktım usandım artık! (Kalkar, oturarak konuşmayı sürdürür.) Buyur, bu da aklımdan çıkmıyor işte. Canıma tak etti artık. Beynime adeta bir çivi gibi çakılı duruyor ama artık susmayacağım. Andrey’den söz ediyorum... Bu evi bankaya ipotek ettirmiş, gelen bütün parayı da karısı almış. İyi de bu ev sadece Andrey’in değil ki. Bizim, dördümüzün! Andrey eğer düzgün bir insansa bunun farkında olması gerekmez mi?

Kulıgin: Mâşa, çok mu önemli bir konu bu? Sana ne canım! Andryuşa’nın uçan kuşa borcu varsa var, ne diyelim, Tanrı yardımcısı olsun!

Mâşa: Tamam da düşünmesi bile insanı deli etmeye yetiyor ama... (Yatar.)

Kulıgin: Seninle durumumuz iyi, kimseye muhtaç değiliz. Ben çalışıyorum, lisede ders veriyorum, sonra özel dersler veriyorum… Dürüst, namuslu bir insanım. Basit... Hani nasıl derler, omnia mea mecum porto.27

Mâşa: Haksızlık etmesine dayanamıyorum, yoksa malda mülkte değil benim de gözüm. (Sessizlik) Hadi artık Fyodor, git sen!

Kulıgin: (Öperek) Yoruldun sen, yarım saatçik olsun dinlen, ben aşağıda oturur beklerim. Uyu hadi... (Yürür.) Mutluyum, mutluyum, mutluyum. (Çıkar.)

İrina: Şu kadınla yaşamaya başladığından beri Andryuşa gerçekten de ne kadar basitleşti, değersizleşti, küçüldü değil mi? Üstelik de çöktü, yaşlandı... Bir zamanlar profesör olmaya hazırlanıyordu ama daha dün nihayet Bölge Konseyine üye seçildiği için övünüp duruyordu. O konseyin üyesi, Protopopov da başkanı... Bütün şehir arkasından konuşuyor, dalga geçiyor, bir tek kendisi hiçbir şey bilmiyor, hiçbir şey görmüyor... Buyur, bugün herkes koşturdu yangına gitti, seninki odasına kapanmış oturuyor; dünya umurunda değil. Anca keman çalıyor. (Öfkeyle) Hayır, hayır, bunu daha fazla kaldıramayacağım, yapamayacağım... Elimde değil...

(Olga girer, masasına çeki düzen verir.)

İrina: (Hıçkırarak) Atın beni başınızdan, atın gitsin! Dayanamıyorum artık...

Olga: (Ürkmüş halde) Ne oldu? Neyin var kuzum?

İrina: (Hıçkırmaya devam ederek) Nerede bu insanlar? Herkes nereye gitti? Neredeler? Tanrım! Tanrım! Her şeyi unuttum, unuttum... Kafamda her şey allak bullak! Pencere ne demekti İtalyanca ya da tavana ne deniyordu? Unutuyorum, her şey çıkıp gidiyor kafamdan. Ömrüm geçip gidiyor, üstelik bir daha asla geri gelmeyecek... Asla... Asla... Moskova’ya da gidemeyeceğiz, biliyorum, görüyorum bunu, hiçbir zaman gidemeyeceğiz Moskova’ya...

Olga: Canım... Canım benim...

İrina: (Kendini tutmaya çalışarak) Ah, ne bahtsız bir insanım... Çalışamıyorum, işi bırakacağım... Yeter! Yeter artık! Önceleri telgrafçıydım, şimdi Bölge Konseyinde memurum; nefret ediyorum, yapmam için verdikleri her işten tiksiniyorum. Yirmi dördümün içindeyim ama uzun zamandır çalışıyorum, beynim durdu, kurudum, aptallaştım, yaşlandım... Nedir peki bütün bunlar? Bir hiç! Evet, koskoca bir hiç! Şu kadarcık bir doyum yok ucunda! Zamansa uçup gidiyor, o giderken ben de gerçek ve güzel bir yaşamdan kopup uzaklaşıyormuşum gibi geliyor. Her geçen gün daha da uzağa savruluyorum, bir boşluğa doğru kayıp gidiyorum sanki. Büyük bir umutsuzluk içindeyim. Ve nasıl oluyor da hâlâ ayaktayım, yaşıyorum, bugüne değin kendimi öldürmüş değilim, anlayabilmiş değilim...

Olga: Ağlama kuzum benim, ağlama güzelim... Benim de yüreğimi dağlıyorsun.

İrina: Ağlamıyorum, ağlamıyorum artık, tamam... Bak işte, kestim ağlamayı. Yeter bu kadar... Tamam...

Olga: Canım benim, seninle bir kardeş, bir arkadaş olarak konuşuyorum, beni dinlersen... Evlen şu Baronla!

(İrina sessizce ağlamayı sürdürür.)

Zaten saygı duyduğun biri, değer de veriyorsun... Evet, doğru, yakışıklı sayılmaz fakat gayet düzgün, temiz biri... Hem zaten kimse sevdiği için de evlenmiyor, herkes bir biçimde görevini yerine getirmek için evleniyor. Ben böyle düşünenlerdenim; sevip âşık olmadan da evlenirdim. Yeter ki isteyenim olsun, hiç fark etmez. Yeter ki eli ayağı düzgün, dürüst bir insan çıksın karşıma... Yaşlı biriyle bile evlenirdim.

İrina: Hep bir gün Moskova’ya taşınacağımızı, istediğim insanla orada tanışacağımı hayal ettim durdum; onu düşündüm, ona âşık oldum... Ama hepsi yalan, hepsi boş hayallermiş...

Olga: (Kardeşini kucaklayarak) Canım kardeşim benim, bir tanem, her şeyi çok iyi anlıyorum... Baron Nikolay Lvoviç ordudan istifa edip sivil giysileriyle çıkıp geldiğinde gözüme öyle çirkin görünmüştü ki oturup ağlamıştım. “Niye ağlıyorsunuz?” diye sormuştu o gün. Ne yanıt verebilirdim ki! Onu beğenmediğimi nasıl söyleyebilirdim?.. Ama yüce Tanrı ona seninle evlenmesini emrettiyse, yapacak bir şey yok, bana da mutlu olmak düşer. Çünkü bu başka bir şey, bambaşka bir durum...

(Nataşa elinde bir mumla sahneyi baştan sona geçer, ağzını açmadan sağ kapıdan girer, sol kapıdan kaybolur.)

Mâşa: (Oturur.) Seninki öyle bir edayla yürüyor ki gören bütün bu yangınları onun çıkardığını sanır.

Olga: Sen aptalın tekisin Mâşa. Bizim ailenin en ahmağı sensin. Kusura bakma ama böyle...

(Sessizlik)

Mâşa: Sizlere bir şey itiraf etmek istiyorum sevgili kız kardeşlerim. Yüreğimi sıkıştırıp duruyor... Yalnızca size açacağım bu günahımı, başka da kimselere söylemeyeceğim... Söylüyorum... (Sessizce) Bu benim sırrım ama sizlerin de bilmesi gerek... Sessiz kalamam...

(Sessizlik)

Seviyorum... Seviyorum... Bu adamı seviyorum... Az önce gördünüz işte, buradaydı... Saklayacak bir şey yok. Evet, Verşinin’i seviyorum...

Olga: (Paravanın arkasına, kendi yatağına geçerek) Kes artık şunu... Zaten duymuyorum artık seni.

Mâşa: Ne yapabilirim ki! (Başını ellerinin arasına alır.) İlk zamanlar tuhaf gelmişti biraz, sonraları acımaya başladım haline... Derken sevmeye başladım… Sesiyle sevdim, sözleriyle sevdim, mutsuzluklarıyla, iki kızıyla sevdim...

Olga: (Paravanın arkasından) Duymuyorum seni, nefesini tüketme boşuna. Gerçi, istediğin kadar saçmalayabilirsin, nasılsa hiçbir şey işitmiyorum.

Mâşa: Ah Olga, sen de bir tuhafsın yani! Seviyorum, demek ki alnımın yazısı böyleymiş. Demek benim payıma düşen de buymuş... O da beni seviyor... Bütün bunlar korkunç şeyler. Değil mi? İyi şeyler değil bunlar, değil mi? (İrina’yı elinden tutar, kendine doğru çeker.) Ah güzelim, canım benim... Nasıl geçecek şu ömrümüz, ileride ne olacak halimiz? Eline alıp herhangi bir roman okuduğunda her şey eski, bildik şeylermiş gibi gelir insana fakat kendin sevdiğinde anlıyorsun, hiçbir şey bilmediğini fark ediyorsun. Dahası, her şeye kendin karar vermek zorundasın... Canlarım benim, sevgili kardeşlerim... İşte hepsini anlattım sizlere. Bundan sonra ağzımı açmam... Gogol’ün delisi gibi duracağım... Susun! Susun!

(Andrey, ardından Ferapont girer.)

Andrey: (Öfkeyle) Ne istiyorsun anlamıyorum?

Ferapont: (Kapıda, sabırsızlıkla) Fakat Andrey Sergeyiç, en az on kere söyledim.

Andrey: Birincisi, ben senin Andrey Sergeyiç’in değilim, bana “efendimiz” diyeceksin!

Ferapont: İtfaiyeciler, efendimiz, ırmağa ulaşmak için bahçenizden geçmeleri gerekiyor, ricada bulunuyorlar. Yoksa ta dünya kadar yol dolanıyorlar, git gel canları çıkıyor.

Andrey: Tamam! Tamam! Git söyle, izin veriyorum. (Ferapont çıkar.) Bıktım bunlardan da. Nerede bu Olga? (Olga paravanın arkasından çıkar.) Senden dolabın anahtarını istemeye geldim; benimkini kaybetmişim. Şu küçük anahtarlardan hani, sende olacaktı.

(Olga hiçbir şey demeden anahtarı verir. İrina kendi yatağına, paravanın arkasına gider. Sessizlik.)

Andrey: Ne müthiş bir yangındı ama! Daha yeni yeni sönmeye başladı. Lanet olası Ferapont’a sinirlendim, onun yüzünden bir sürü saçma sapan şey söylemek zorunda kaldım... “Efendimiz” miş... (Sessizlik) Sen niye susuyorsun Olga? (Sessizlik) Bırakın artık bu saçmalıkları, durup durup surat asmaları filan! Mâşa, buradasın, İrina, sen de buradasın, güzel, madem herkes burada, o halde açık açık konuşalım ve noktayı koyalım, nedir mesele? Benimle ne alıp veremediğiniz var? Söyleyin bakalım, ne istiyorsunuz benden?

Olga: Bırak şimdi Andryuşa, yarın konuşuruz. (Telaşa kapılır.) Ne korkunç bir gecedir bu!

Andrey: (Bozulmuş görünür.) Endişelenmene gerek yok! Gayet soğukkanlı bir biçimde soruyorum size: Bana karşı neden böyle davranıyorsunuz? Doğrudan yüzüme karşı söyleyin!

(Verşinin’in sesi: Pam-param-pam!)

Mâşa: (Kalkar, yüksek sesle) Param-pam-pam! (Olga’ya) Hoşça kal Olya, Tanrı yardımcın olsun! (Paravanın arkasına geçer, İrina’yı öper.) İyi geceler... Andrey, sana da iyi geceler. Sen de gitsen iyi olur, kızlar yorgunluktan bittiler... Derdin neyse yarın halledersin... (Çıkar.)

Olga: Evet, Andryuşa, bence de yarın konuşalım artık... (Paravanın arkasına, kendi yatağına gider.) Artık yatalım...

Andrey: Pekâlâ, yalnız bir şey söyleyip öyle gideceğim. Hemen çıkıyorum... Birincisi, Nataşa’yla, karımla yani bir derdiniz var, çok belli, farkında değilim sanmayın, evlendiğimiz günden beri bu böyle. Bilmek istiyorsanız eğer söyleyeyim, Nataşa dört dörtlük ve dürüst bir insan, açık sözlü ve asil bir kadın. Benim düşüncem bu. Karımı seviyor ve ona saygı duyuyorum, anlıyor musunuz, saygı duyuyorum ve başkalarının da ona saygı duymasını istiyorum! Tekrar söylüyorum: O dürüst ve asil bir insan! Sizlerin sergilediği şu hoşnutsuz tavırlar ise kusura bakmayın ama şımarıklıktan, kapristen başka bir şey değil...

(Sessizlik)

İkincisi; sanırım benim profesör olmadığıma, bilimle uğraşmadığıma içerliyorsunuz. İyi de bugüne bugün Bölge Konseyinde çalışıyorum, meclisin bir üyesiyim ve yaptığım işin de en az bilime hizmet etmek kadar kutsal ve yüce bir görev olduğunu düşünüyorum. Evet, yerel meclisin bir üyesiyim ve bununla da gurur duyuyorum, bilesiniz...

(Sessizlik)

Üçüncüsü... Şunu da söylemeye hakkım var... Evet, evi ipotek ettirdim, bunu yaparken de size sormadım, fikrinizi almadım... Bu konuda suçluyum, tamam, bu yüzden de hepinizden özür diliyorum. O borçlar yüzünden böyle yapmak zorunda kaldım... Otuz beş bin... Ama uzun zamandır kumar oynamıyorum, çok oldu bıraktım... Kendimi haklı çıkarmak için söyleyebileceğim en önemli şey şudur ki siz kızlar, sizler babamızdan emekli maaşı alırken benim, nasıl denir, hiçbir gelirim yoktu...

(Sessizlik)

Kulıgin: (Kapıdan seslenir.) Mâşa yok mu burada? (Endişelenir.) Nerede peki bu kız? Çok tuhaf… (Çıkar.)

Andrey: Kimsenin dinlediği yok... Nataşa olağanüstü, dürüst bir insan. (Konuşmadan sahnede yürür, sonra durur.) Evlendiğimizde mutlu olacağımızı düşünmüştüm... Hep birlikte ve mutlu... Ama lanet olsun! (Ağlar.) Sevgili kız kardeşlerim, canlarım benim, siz inanmayın bana... İnanmayın... (Çıkar.)

Kulıgin: (Kapıdan endişeyle) Mâşa nerde? Burada yok mu? Çok ilginç ama! (Çıkar.)

(Çan sesi. Sahne boştur.)

İrina: (Paravanın arkasından) Olga! Biri alttan döşemeye vuruyor!

Olga: Doktor İvan Romanıç o. Sarhoş...

İrina: Ne kötü bir gece! (Sessizlik) Olya! (Paravanın arkasından bakar.) Duydun mu? Tugayı naklediyorlarmış, buradan uzak başka bir yere taşıyorlarmış.

Olga: Hepsi dedikodu bunların...

İrina: O zaman hepten bir başımıza kalırız... Olya!

Olga: Ne var?

İrina: Canım, bir tanem... Ben Baronu seviyorum, ona saygım var, harika bir insan... Evleneceğim onunla... Yeter ki Moskova’ya gidelim... Yalvarırım sana Olya, gidelim Moskova’ya! Yeryüzünde Moskova’dan daha iyi bir yer yok! Gidelim Olya! Gidelim!

DÖRDÜNCÜ PERDE

Prozorovların evinin eski bahçesi. İki yanı köknarlarla çevrili uzunca bir yol; bittiği yerde ırmak görünüyor. Irmağın öte yanı orman. Sağ tarafta evin terası; burada bir masa ve üzerinde şişeler, kadehler vardır; belli ki az önce şampanyalar içilmiştir. Öğlen, saat on iki. Arasıra bahçeden ırmağa doğru bir iki kişi yürür. Beş kişilik bir asker grubu aceleci adımlarla geçer.

Çebutıkin bu perde boyunca sürecek olan huzurlu bir ruh hali içinde bahçede, bir koltukta oturmakta, kendisini çağırmalarını beklemektedir. Başında kasket, elinde ise baston vardır. İrina, Kulıgin (boynunda bir madalyon vardır ve bıyıksızdır) ve Tuzenbah terasta dikilmiş, aşağı inmekte olan Fedotik ve Rode’u uğurlamaktadırlar; her iki subay da görev üniformaları içindedir.

Tuzenbah: (Fedotik’le öpüşerek) İyi bir insansınız. Güzel dostluğunuz için teşekkür ederim. (Rode ile öpüşerek) Hadi bakalım sevgili dostum, bir kez daha elveda!

İrina: Görüşmek üzere!

Fedotik: “Görüşmek üzere” değil, ne yazık ki “elveda”... Bir daha hiç görüşemeyeceğiz...

Kulıgin: Belli mi olur! (Gözlerini siler, gülümser.) Buyurun bakalım, beni de ağlattınız...

İrina: Gün gelir görüşürüz belki...

Fedotik: On-on beş sene sonra mı? Birbirimizi zor tanırız o zaman, şöyle soğuk soğuk selam veririz birbirimize... (Bir fotoğraf çeker.) Durun... Son bir kez daha...

Rode: (Tuzenbah’ı kucaklayarak) Bir daha görüşemeyiz... (İrina’nın elini öper.) Her şey için çok teşekkürler, çok sağ olun...

Fedotik: (Canı sıkkın) Kımıldamayın canım!

Tuzenbah: Tanrı izin verirse görüşürüz. Yazmayı unutmayın! Varır varmaz yazın!

Rode: (Bahçeye doğru bir bakış atar.) Elveda sevgili ağaçlar! (Bağırır.) Eeey, eeey! (Ses yankılanır. Ardından sessizlik.) Siz de hoşça kalın yankılar!

Kulıgin: Kısmetse orada, Polonya’da evlenirsiniz belki... Polonyalı karınız sizi kucaklar ve şöyle der artık: “Kohane!”28 (Gülüşmeler)

Fedotik: (Saatine bakarak) Bir saatten az kaldı. Bizim bataryadan bir tek Solyoniy mavnayla gidiyor, geriye kalanlarımız düzenli birlikler halinde yola çıkacağız. Bugün üç tabur hareket ediyor, yarın yine üç tümen var... Herkes gidince şehre bir ıssızlık, bir dinginlik çöker artık...

Tuzenbah: Ve insanı yiyip bitirecek bir can sıkıntısı başlar...

Rode: Mariya Sergeyevna nerede peki?

Kulıgin: Mâşa bahçede.

Fedotik: Onunla vedalaşmadık...

Rode: Hoşça kalın, biz gidelim artık yoksa oturup şuracıkta ağlayacağım... (Aceleyle Tuzenbah’ı ve Kulıgin’i kucaklar, İrina’nın elini öper.) Çok güzel günlerimiz oldu burada...

Fedotik: (Kulıgin’e) Benden hatıra olarak saklarsınız artık, buyurun, bir defterle bir kurşunkalem... Neyse... Biz buradan doğruca ırmağa geçeceğiz...

(Etrafa bakarak her ikisi de uzaklaşırlar.)

Rode: (Bağırır.) Hadi hop, hop!

Kulıgin: (Bağırır.) Güle güleee!

(Sahne derinliğinde Fedotik’le Rode, Mâşa ile karşılaşırlar, onunla vedalaşırlar; Mâşa onlarla yürür, uzaklaşır.)

İrina: Gittiler... (Teras merdiveninin alt basamağına oturur.)

Çebutıkin: Benimle vedalaşmayı unuttular.

İrina: Siz niye sesinizi çıkarmadınız peki?

Çebutıkin: Ne bileyim, ben de heyecandan unuttum gitti... Neyse, yakında görüşeceğiz nasıl olsa, ben de yarın gidiyorum. Eveeet. Bir günüm daha var. Bir sene sonra emekli ederler, ben de döner gelirim buraya, kalan ömrümü size yakın geçiririm. Emekliliğime hepi topu bir senecik kaldı... (Elindeki gazeteyi cebine sokuşturur, başka birini çıkarır.) Evet, yanınıza gelip yerleşeceğim ve hayatımı sil baştan yeniden düzenleyeceğim. Bu kez öyle sessiz, öyle uy... uysal, öyle nazik olacağım ki...

İrina: Doğru, kendinizi baştan sona değiştirmeniz gerek iki gözüm. Yani bir biçimde yapmanız şart bunu...

Çebutıkin: Haklısınız. Farkındayım zaten. (Alçak sesle bir şarkı mırıldanır.) “Ta-ra-ra bumbiya, ta-ra-ra bumbiya...”29

Kulıgin: Ah İvan Romanıç, Ah İvan Romanıç, hiç uslanmayacaksınız siz kuzum!

Çebutıkin: Beğenmiyorsanız siz terbiye edin! Hoca olan sizsiniz! O zaman uslanırım belki.

İrina: Ayyy, Fyodor bıyıklarını kesmiş! Korkunç, yüzüne bakılmıyor!

Kulıgin: Ne varmış halimde? Şimdi moda, modus vivendi30 böyle. Müdürümüz de tıraşlı. Ben de müfettiş olur olmaz bıyıklarımı kestim. Kimsenin hoşuna gitmedi ama ne yapayım, benim için hava hoş... Halimden memnunum ben. Bıyıklarım olsa da bir olmasa da; her halükarda memnunum... (Oturur.)

(Sahnenin derinliğinde Andrey, içinde uyuyan çocuğun bulunduğu bir arabayla geçer.)

İrina: Canım İvan Romanıç, iki gözüm, fena halde içime dert oldu. Dün siz dışarıdaydınız, kesin görmüşsünüzdür, anlatsanıza neler olup bitti orda?

Çebutıkin: Boş versenize canım, hiçbir şey olduğu yok... İncir çekirdeğini doldurmaz işler bunlar... (Gazetesini okur.) Hem ne fark eder ki...

Kulıgin: Anlatılanlara bakılırsa dün Solyoniy’le Baron bulvarda karşılaşmışlar, tiyatronun oralarda...

Tuzenbah: Yahu bırakın bunları! Hem diyelim ki öyle, ne olacak... (Elini şöyle bir sallar ve eve girer.)

Kulıgin: Tiyatronun oralarda işte... Solyoniy Barona sataşmaya başlamış, ötekinin sabrı taşmış, kalbini kıracak bir şeyler söylemiş...

Çebutıkin: Bilmiyorum... Saçma sapan işler bunlar.

Kulıgin: Saçma dediniz de... Sınavın birinde öğretmen öğrencinin kompozisyon kâğıdına “saçma” yazmış, öğrenci de bunu Latince yazıldı zannedip “renixa”31 diye okumuş, düşünebiliyor musunuz? (Gülüşmeler) Çok komik. Neyse, güya Solyoniy, İrina’ya âşıkmış ve bu yüzden de Barondan nefret ediyormuş... Aslında anlaşılmayacak bir durum da değil... İrina son derece iyi bir kız. Hatta Mâşa’ya da benzer, onun gibi dalar gider, hep düşüncelidir. Yalnız İrina, sen ondan daha yumuşak başlısın. Hoş, Mâşa da çok iyi bir karaktere sahip... Severim ben Mâşacığımı...

(Bahçenin derinliklerinde sesler: “Haydi hop, hop!”)

İrina: (İrkilerek) Bugün nedense, her şeyden ürküyorum. (Sessizlik) Her şeyimi hazırladım bile, öğle yemeğinden sonra eşyalarımı göndereceğim. Baronla yarın evleniyoruz, sonra da doğruca tuğla fabrikasına... Ertesi gün ise okulda olacağım, benim için yeni bir hayat başlıyor. Tanrım bana bir biçimde yardım edecektir! Öğretmenlik sınavını kazanınca sevinçten, mutluluktan nasıl da oturup ağlamıştım!.. (Sessizlik) Eşyaları yüklemeye birazdan gelir araba...

Kulıgin: Orası öyle de... Yine de ciddi olmayan bir şeyler var gibi ortada sanki. Yani düşünce olarak tamam, her şey pek bir güzel ama inandırıcılıktan uzak gibi geliyor bana. Neyse, yine de tüm kalbimle sana mutluluklar diliyorum, her şey gönlünce olsun.

Çebutıkin: (Duygulanmış bir halde) Bir tanem, canım kızım... Pırlanta yüreklim benim... Çok uzağa gidiyorsunuz, size yetişemem artık. Geride kaldım, tıpkı yaşlanıp sürüyle göçemediği, diğerleri gibi uçamadığı için acı çeken göçmen bir kuş gibiyim şu anda... Uçun sevgili kuşlarım benim, uçun! Tanrı sizinle olsun!

(Sessizlik)

Fyodor İlyiç, siz de keşke kesmeseymişsiniz şu bıyıklarınızı...

Kulıgin: Amaaan, bırakın canım artık siz de bu konuyu! (İç çeker.) Askerler de gidiyor bugün, yine her şey eskisi gibi olacak. Elâlem ne derse desin, Mâşa iyi ve dürüst bir kadın, onu çok seviyorum, talihime de şükrediyorum. Her insanın kaderi aynı olmuyor elbette... Bizim vergi dairesinde Kozırev diye biri var örneğin. Birlikte okumuştuk zamanında, ut consecutivum’un ne anlama geldiğini bir türlü ezberleyemediği için lisenin beşinci sınıfından kovmuşlardı. Şimdi müthiş bir yoksulluk içinde, üstelik de hasta. Ne zaman karşılaşsak, “Nasılsın bakalım, ut consecutivum?” diyorum, o da “İşte” diyor, “gerçekten de consecutivu...”; sözünü bitirir bitirmez de öksürmeye başlıyor. Benimse talihim yaver gitmiştir hep, mutluyum, hatta Stanislav nişanım bile var ikinci dereceden. Şimdi ben başkalarına öğretiyorum consecutivu32 ne demek diye... Elbette akıllı bir insanım, çoğu insandan daha zekiyim ama mutluluk denen şey bunda değil...

(Evden piyano sesi gelir, “Bakire’nin Duası” çalınmaktadır.)

İrina: Yarın akşam artık kurtulacağım şu Bakire’nin Duası’nı dinlemekten... Protopopov’la da karşılaşmayacağım... (Sessizlik) Adam içeride oturuyor, bugün de geldi...

Kulıgin: Müdire Hanım gelmedi mi daha?

(Sahnenin derinliğinde Mâşa’nın ağır ağır dolaşarak geçtiği görülür.)

İrina: Gelmedi. Adam gönderdik çağırmaya. Olyacığım olmadan burada bir başıma yaşamanın nasıl bir şey olduğunu bir bilseniz! Müdire Hanım, artık lisede yatıp kalkıyor, sabahtan akşama işleriyle meşgul. Bense burada yapayalnızım, canım sıkılıyor, yapacak hiçbir şey yok. Odamdan bile nefret ediyorum artık... Mademki Moskova’ya gidemiyorum diye düşündüm, o halde bırak böyle olsun. Evet, buna karar verdim... Benim de alnımın yazısı böyleymiş demek ki. Elden bir şey gelmez. Tanrı’nın dediği olur, katılıyorum. Nikolay Lvoviç evlenme teklif edince... Ne yapabilirdim? Düşündüm, taşındım, olur dedim. İyi bir insan, hatta bu kadar iyi olması doğrusu şaşırtıcı bir durum... Derken işte, bir anda kanatlanıverdim sanki, içimi yaşam sevinci doldurdu, kuş kadar hafif hissediyorum kendimi ve yeniden çalışmak, çalışmak, çalışmak istiyorum... Fakat işte dün bir şeyler olmuş tiyatro civarında... Sanki tepemde görünmez bir felaket dolanıyor...

Çebutıkin: Renixa! Saçma!

Nataşa: (Pencereden) Müdire Hanım geldi!

Kulıgin: Geldi nihayet. Karşılayalım!

(İrina’yla eve girer.)

Çebutıkin: (Gazetesini okur, bir yandan da hafiften şarkısını mırıldanır.) “Ta-ra-ra bumbiya, ta-ra-ra bumbiya...”

(Mâşa yaklaşır; sahnenin derinliğinde Andrey çocuk arabasıyla dolaşmaya devam eder.)

Mâşa: Oh! Seninki postu sermiş buraya, kımıldamaya da niyeti yok…

Çebutıkin: Ne var bunda yani?

Mâşa: (Oturur.) Yok bir şey... (Sessizlik) Anneme âşık mıydınız?

Çebutıkin: Hem de nasıl?

Mâşa: O sizi seviyor muydu peki?

Çebutıkin: (Bir sessizlikten sonra) İşte orasını hatırlamıyorum.

Mâşa: Benimki burada mı? “Benimki.” Bir zamanlar bizim aşçı kadın Marfa böyle söylerdi kendi bekçisi için: “Benimki.” Burada mı benimki?

Çebutıkin: Yok, gelmedi daha.

Mâşa: Benim gibi mutluluğu arada bir, parça bölük ve gıdım gıdım tadar ve sonra da kaybedersen işte böyle, giderek kabalaşır, hırçın biri olur çıkarsın. (Parmağıyla kendi göğsünü işaret eder.) İşte, tam da burası, cayır cayır yanıyor… (Çocuk arabası itekleyen kardeşi Andrey’e bakarak) İşte buyurun, kardeşimiz, Andryuşacığımız... Tüm umutlarımızı yerle bir etti. Binlerce insan toplanır, o kadar emek, o kadar masraf, kaldırırlar çanı yerine takarlar, sonra birden, yok yere o çan oradan düşer, tuzla buz olur dağılır gider. Bizim Andrey de öyle... Ah Andrey, ah Andrey...

Andrey: Ey Tanrım, bu ev ne zaman huzura, sessizliğe kavuşacak acaba... Bu ne şamata böyle...

Çebutıkin: Az kaldı. (Saatine bakar, sonra onu kurar, saat çalmaya başlar.) Antika canım! Kurarsın, çalar... Birinci, ikinci ve beşinci taburlar saat tam birde yola çıkacaklar. (Sessizlik) Ben de yarın gidiyorum.

Andrey: Tamamen mi gidiyorsunuz?

Çebutıkin: Bilemiyorum. Belki seneye dönerim. Orasını şeytan bilir... Hem ne fark eder ki...

(Uzaklardan bir yerlerden bir arp ve bir keman sesi işitilir.)

Andrey: Şehir iyice tenhalaşacak. Üstüne çadır çekilmiş gibi sessiz kalacak...

(Sessizlik)

Dün tiyatro yakınlarında bir şeyler olmuş diyorlar... Herkes duymuş ama benim haberim yok.

Çebutıkin: Yok bir şey. Saçma sapan işler. Solyoniy, Barona sataşmış, öteki zıvanadan çıkmış, ağzına geleni söylemiş, hakaret filan etmiş ve sonunda da Solyoniy, Baronu düelloya davet etmek zorunda kalmış. (Saatine bakar.) Bu saatlerdeydi galiba... Saat yarımda, buradan görünüyor, şu karşıdaki devlet korusunda kapışacaklar ve bam, bam! (Güler.) Solyoniy kendini Lermantov sanıyor, şiir bile yazıyor. Şakası bir yana, bu üçüncü düellosu adamın.

Mâşa: Kimin?

Çebutıkin: Solyoniy’ın.

Mâşa: Ya Baron, onun kaçıncı düellosu?

(Sessizlik)

Mâşa: Kafam karmakarışık... Yine de böyle bir şeye kalkışmalarına izin verilmemeliydi diye düşünüyorum. Baronu yaralayabilir, hatta öldürebilir bile...

Çebutıkin: Tamam, Baron iyi bir adam ama şu dünyada bir Baron fazla, bir Baron eksik olsa ne yazar, değil mi? Bırakın vuruşsunlar! Ne fark eder ki...

(Bahçenin gerisinden sesler: “Haydi, Barooon! Heeey!”)

Sabredemedi. Skvortsov bu bağıran, tanık. Kayıkta bekliyor.

(Sessizlik)

Andrey: Bana sorarsanız düello yapmak da, doktor bile olsan gidip tanıklık etmek de aynı derecede ahlaksızlığın ta kendisidir.

Çebutıkin: Bütün bunlar aslında birer sanrı... Bizler yokuz bu dünyada, yaşamıyoruz, sadece var olduğumuzu zannediyoruz... Aslında hepsi bir değil mi?..

Mâşa: Of, of, gün boyu böyle, konuş babam konuş! (Yürür.) Şu yaşadığımız iklime bak, kar düştü düşecek, bunların derdi çene çalmak... (Duraklar.) Girmeyeceğim bu eve, canım girmek istemiyor... Verşinin geldiğinde bana haber verin... (Ağaçlı yol boyunca yürür, uzaklaşır.) Göçmen kuşlar da gidiyor... (Yukarı bakar, dinler.) Kuğular, belki de kazlar... Güzellerim benim, mutlu kuşlarım... (Çıkar.)

Andrey: Evimiz boşalıyor... Subaylar ayrılıyor, sizler gidiyorsunuz, kız kardeşim evleniyor... Evde bir başıma kalacağım...

Çebutıkin: Eşiniz var ya!

(Ferapont girer, elinde kâğıtlar vardır.)

Andrey: Eş, eştir... Tamam, tertipli düzenli, dürüst bir kadın, iyi de bir insan ama yine onu insanın gözünden düşüren, tırmalayıcı, rahatsız edici, ne bileyim sürüngen bir canlı seviyesine indiren bir şeyleri var. Öyle veya böyle, sonuçta bir can yoldaşı değil o... Bir dost olarak, içimi dökebileceğim tek insan olduğunuz için söylüyorum bunu size. Evet, Nataşa’yı seviyorum, orası öyle ama zaman zaman bana çok bayağı bir varlıkmış gibi geliyor. İşte o vakit kendimi kaybediyorum, onu niye sevdiğime, neden bu kadar sevdiğime ya da bir zamanlar işte, neden sevdiğime bir türlü anlam veremiyorum...

Çebutıkin: (Kalkar.) Bak kardeşim, ben yarın gidiyorum, belki bir daha hiç görmeyeceğiz birbirimizi... Sana önerim şu... Şapkanı kafana tak, bastonunu eline al ve yola düş, git, git, git... Ardına bakmadan git buralardan. Ne kadar uzaklaşırsan o kadar iyi senin için.

(Sahnenin derinliğinde yanında iki subayla Solyoniy geçer. Çebutıkin’i görünce ona doğru yürür, subaylar devam edip giderler.)

Solyoniy: Doktor, vakit tamam! Saat yarım. (Andrey’le selamlaşır.)

Çebutıkin: Geldim, geldim... Hepinizin canı cehenneme! (Andrey’e) Beni soran olursa Andryuşa, söyle... Birazdan gelirim... (Derin bir iç çeker.) Aaah, ah, ah!

Solyoniy: “Ağzından çıkamadan ‘ah’ı, üstüne çullanıverdi ayı!” (Doktorla birlikte gider.) Ne o ihtiyar, niye ah çekiyorsun?

Çebutıkin: Ne olmuş?

Solyoniy: Sağlığın nicedir?

Çebutıkin: (Ters ters) Tereyağından hallicedir!

Solyoniy: İhtiyar, endişelenmene gerek yok, fazla yakmayacağım herifin canını. Bir el ateş edeceğim ve hop, keklik gibi düşüreceğim! (Esans şişeciğini çıkartır, ellerine damlatır.) Bugün bir şişe boşalttım ama hâlâ kokuyor ellerim. Ceset kokuyorlar...

(Sessizlik)

Eveeet! Şiiri hatırlıyor musunuz: “Fırtınalar arar o isyancı, huzur bulacakmış gibi fırtınada...”33

Çebutıkin: Öyle... “Ağzından çıkamadan ‘ah’ı, üstüne çullanıverdi ayı!” (Solyoniy’la birlikte çıkar.)

(Bağrışmalar işitilir: “Heeey! Haydi!” Andrey ve Ferapont girerler.)

Ferapont: Kâğıtların imzalanması gerek...

Andrey: (Sinirli) Rahat bırak beni! Rahat bırak! Yalvarırım! (Çocuk arabasıyla birlikte çıkar.)

Ferapont: Bu kâğıtlar imzalanmak için geldi ama... (Sahnenin derinliğine doğru uzaklaşır.)

(İrina ve hasır şapkasıyla Tuzenbah girerler; Kulıgin sahneden boylu boyunca geçer ve “Mâşa, heeey Mâşa! Huuu!” diye bağırır durur.)

Tuzenbah: Subaylar çekip gidiyor diye koca kentte sevinen tek insan budur herhalde.

İrina: Nedeni de anlaşılır bir şey... (Sessizlik) Şehrimiz boşalıyor iyice...

Tuzenbah: Canım, ben birazdan geliyorum.

İrina: Nereye?

Tuzenbah: Şehre gitmem gerek... Yoldaşlarımı uğurlamalıyım.

İrina: İnanmıyorum sana... Nikolay, niye bu kadar dalgınsın bugün? (Sessizlik) Dün tiyatro civarında neler olup bitti söylesene!

Tuzenbah: (Sabırsız hareketlerle) Bir saate dönerim. Sonra yine hep birlikte olacağız seninle. (Ellerinden öper.) Bir tanem benim… (Uzun uzun İrina’nın yüzüne bakar.) Beş yıldır seviyorum seni ve hâlâ doyamadım, hâlâ o kadar güzel görünüyorsun ki... Şu saçlara bak, nasıl da güzeller! Ya gözler! Yarın götüreceğim seni buradan, gidip çalışacağız, zengin olacağız, bütün hayallerim gerçek olacak. Sen mutlu bir kadın olacaksın! Yalnız... yalnız... Ah, keşke sen de beni sevseydin...

İrina: Bu benim elimde olan bir şey değil... Karın olacağım, sadık ve uysal bir eş olacağım, tamam ama içimde aşk yok, ne yapabilirim ki... (Ağlar.) Yaşamım boyunca hiç âşık olmadım. Ah, oysa ne çok isterdim birini sevmeyi! Ne zamandır, gece gündüz demeden sevgiyi düşledim durdum ama ruhum pahalı bir piyano gibi, çalınmadan kapağı kapatılıp kilitlenmiş, anahtarı ise yitirilmiş... (Sessizlik) Neden öyle endişeli bakıyorsun?

Tuzenbah: Bütün gece uyumadım, ondan. Merak etme, hayatımda beni endişeye sürükleyecek kadar korkunç hiçbir şey yok. Bir tek şu kayıp anahtar canımı sıkıyor, uykularımı kaçırıyor. Bir şey söylemeyecek misin? (Sessizlik) Bir şey söylemeyecek misin?

İrina: Ne söyleyeyim? Ne söyleyebilirim? Etrafımızdaki her şey öyle gizemli ki! Şu yaşlı ağaçlar bile öyle duruyorlar, hışırdamıyorlar bile... (Başını Tuzenbah’ın omzuna dayar.)

Tuzenbah: Bir şey söylemeyecek misin?

İrina: Ne? Ne? Ne? Ne söyleyeyim?

Tuzenbah: Sadece bir şey, İrina. Bir tek şey... O yeter... (Sessizlik) Bazen durup dururken o kadar küçük, o kadar önemsiz şeyler insan yaşamında önemli bir rol oynamaya başlıyorlar ki... Eskiden olduğu gibi güler geçersin, anlamsız ve boş şeyler olduklarını bilirsin ama yine de devam edersin, dahası, durmaya, vazgeçmeye gücünün olmadığını hissedersin. Ah, neyse, böyle şeylerden söz etmeyelim şimdi! Keyfim yerinde! Sanki şu köknarları, şu huşları, şu kayınları ilk kez görüyorum ömrümde! Ve sanki hepsi de meraklı gözlerle bana bakıyormuş gibi... Ne kadar da güzel ağaçlar bunlar! Böyle güzel ağaçların çevresinde yaşamın da güzel olması gerekiyormuş gibi geliyor insana...

(Bağrışmalar: Haydi! Heeey! Barooon!)

Gitmeli artık... Bak, şu ağaç kurumuş ama yine de ötekilerle beraber sallanmayı sürdürüyor rüzgârda. Bana... Ölsem de sanki bir biçimde hayatta kalacakmışım gibi geliyor... Elveda bir tanem, elveda!... (Ellerini öper.) Bana verdiğin kâğıtlar masamda, takvimin altında duruyor.

İrina: Ben de geliyorum seninle!

Tuzenbah: (Telaşla) Ne diyorsun sen? Olmaz... Olmaz... (Hızlı adımlarla yürür, ağaçlıklı yola varınca durur.) İrina!

İrina: Evet!

Tuzenbah: (Ne diyeceğini bilemez bir halde) Ben kahve içmedim bugün. Söyle de kahve kaynatsınlar... (Çabucak uzaklaşır.)

(İrina düşünceli bir halde bir süre durur, sonra sahnenin derinliğine doğru gider, bir sallanan sandalyeye oturur. Çocuk arabasıyla Andrey girer, beraberinde Ferapont görünür.)

Ferapont: Andrey Sergeyiç, bunlar babamın kâğıtları değil sonuçta, devletin işleri. Ben icat etmedim ya canım...

Andrey: Hey gidi geçmiş günler hey, nereye gitti benim geçmişim? Gençken nasıl da neşeli, akıllı biriydim... Hep güzel ve narin şeyler düşünürdüm... Ne oldu o umutla dolu yaşadığım günler, hayalini kurduğum gelecek günler nereye kayboldu? Yaşama adım atar atmaz hemencecik can sıkıcı, renksiz, tembel, silik, her şeye karşı kayıtsız, kimseye bir faydası olmayan ve mutsuz birer insan oluverdik! İki yüz yıllık bir geçmişi var şehrimizin, bugün yüz bin kişi yaşıyor ama tıpkı geçmişte olduğu gibi bugün de yaşayanların hepsi diğerinin bir benzeri... Aralarında kendini yüce bir ülküye adamış tek bir insan bile yok! Hani şöyle biraz olsun dikkatleri üzerinde toplayacak, azıcık da olsa yetenekli ne bir sanatçısı var ne de bir bilim insanı… Yani koskoca kentte imrenilecek, gıpta edilecek tek bir insan bile olmaz mı? Anca yerler içerler, uyurlar, derken ölür giderler... Ardından yenileri doğar, onlar da yer, içer ve uyurlar; sıkıntıdan patlamamak içinse yaşamlarını o lanet olası iğrenç dedikodularla, votkayla, kumarla, birbirlerini mahkemeye vermekle renklendirmeye çalışırlar... Karılar kocalarını aldatır, kocalarsa yalan söyler, hiçbir şey duymamış, hiçbir şey görmemiş ve hiçbir şey bilmiyorlarmış numarası yaparlar... Ve bütün bunlar çok ağır bir biçimde çocukların hayatını etkiler, onları ezer, onlardaki ilahi kıvılcımları söndürür... Onlar da tıpkı anaları babaları gibi, birbirlerine benzeyen zavallı cesetler olup çıkarlar... (Ferapont’a kızar.) Sen ne istiyorsun?

Ferapont: Ne mi? Kâğıtları diyorum, şu kâğıtların imzalanması gerek...

Andrey: Bıktım usandım senden de...

Ferapont: (Kâğıtları uzatarak) Biraz önce vergi dairesinin kapıcısı anlatıyordu... Bu kış Petersburg’da hava güya eksi iki yüze kadar düşmüş.

Andrey: Zamanımız gerçekten de çok kötü ama gelecek günleri düşündüğümde neyse ki içim ferahlıyor! Geleceği düşününce insanın içine mutluluk doluyor, rahatlıyor... Ufukta pırıl pırıl parlayan ışığı, özgürlüğü görüyorum... Benim ve çocuklarımın aylaklık etmemizden, kvas içip lahanalı kaz yememizden, öğleden sonralarını uyuyarak geçirmemizden ve o kahrolası asalak halimizden kurtulduğumuzu görüyorum…

Ferapont: İki bin kişi donarak ölmüş diyor. Halk da dehşet ve panik içindeymiş. Yalnız Petersburg muydu, Moskova mıydı dediği yer, bak orasını unuttum işte...

Andrey: (Herkesi kucaklayan bir sevecenlikle) Sevgili kız kardeşlerim benim... Eşi benzeri olmayan bir tanelerim... (Gözyaşları arasında) Mâşacığım, canım kardeşim...

Nataşa: (Pencereden) Kim o bağıra bağıra konuşan orada? Andryuşa, sen misin yoksa? Sofoçka’yı uyandıracaksın! Il ne faut pas faire du bruit, la Sophie est dormée deja. Vous êtes un ours.34 (Öfkelenmiştir.) Madem canın konuşmak istiyor, ver çocuk arabasını başka birine o sürsün! Ferapont, beyefendiden al şu arabayı!

Ferapont: Baş üstüne. (Çocuk arabasını alır.)

Andrey: (Mahcup) Yüksek sesle konuşmuyordum ki...

Nataşa: (Pencerenin gerisinden oğlunu sever.) Aman da aman! Bobik! Bobik! Seni yaramaz şey seni! Seni aptal çocuk seni!

Andrey: (Kâğıtlara göz atarak) Pekâlâ, neymiş bir bakalım şunlara... Tamam, ben gerekli olanları imzalarım, sen de götürürsün Konseye... (Kâğıtları okuyarak eve girer; Ferapont çocuk arabasını dolaştırır.)

Nataşa: (Pencerenin gerisinden) Bobik, söyle bakalım annenin adı ne? Hadi canım, söyle, kimmiş annen, ha? Peki, bu kim? Bak, bu Olga hala. Söyle halaya, “Olya” de, hadi “Olya” de!..

(Bir erkek, bir kadın, iki gezgin müzisyen görünür, keman ve arp çalmaktadırlar; evden Verşinin, Olga ve Anfisa çıkarlar, bir dakika kadar sessizce çalgıcıları dinlerler; İrina da yanlarına gelir.)

Olga: Bizim bahçe de yolgeçen hanı gibi, yayası arabalısı herkes buradan geçmeye başladı. Dadıcığım, şu çalgıcılara ver bir şeyler de gitsinler...

Anfisa: (Müzisyenlere bir şeyler verir.) Tanrı yolunuzu açık etsin canlarım! (Müzisyenler eğilerek selam verirler ve çıkarlar.) Zavallı halk. Karınları aç olmasa çıkıp kapı kapı dolaşırlar mı böyle... (İrina’ya) Merhaba Arişa! (İrina’yı öper.) Hey gidi hey, minik kızım benim, ayaktayım daha bak! Yaşayıp gidiyorum işte! Lisede, devletimizin verdiği bir dairede Olgacığımla birlikte oturuyoruz... Şu yaştan sonra aç açık bırakmadı Tanrım! Bu günahkâr kulunuz ahir ömründe rahatı ve huzuru gördü çok şükür... Evimiz büyük, devletimizin malı, benim de kendi odam, kendi yatağım var, sağ olsun... Hepsi devlet malı. Geceleri uyanıp ey Tanrım, ey Meryem Anamız diyorum, dünyada benden bahtiyarı var mıdır diyorum...

Verşinin: (Saatine bakarak) Gitmem gerek Olga Sergeyevna. Vakit geldi. (Sessizlik) Her şeyin gönlünüzce olmasını dilerim... Mariya Sergeyevna nerede?

İrina: Bahçede bir yerlerde olmalı... Gidip çağırayım.

Verşinin: Zahmet olmazsa! Hiç zamanım kalmadı...

Anfisa: Gidip ben de bakayım. (Bağırır.) Maşenkaaa! Huuu! (İrina’yla birlikte bahçenin içlerine doğru çıkar.) Huuu, Mâşa!

Verşinin: Her şeyin bir sonu vardır. Bizim de ayrılma vaktimiz geldi. (Saatine bakar.) Şehirde yemek gibi bir şey düzenlemişler, şampanyalar açıldı, Bölge Konseyi Başkanı bir konuşma yaptı; yiyip içerken aklım ve kalbim hep burada, sizinleydi... (Bahçeye doğru bakar.) Ne kadar da alışmışım buraya, sizlere...

Olga: Günün birinde yine karşılaşır mıyız?

Verşinin: Hiç sanmıyorum. (Sessizlik) Karımla kızlarım iki ay kadar daha burada kalacaklar, olur ya, bir şey gerekir, bir şeye ihtiyaç olur... Sizden rica ediyorum...

Olga: Ne demek, ne demek, siz hiç merak etmeyin... İçiniz rahat etsin o konuda. (Sessizlik) Hiçbir şey istediğimiz, gönlümüzden geçirdiğimiz gibi olmuyor. Ben okula müdire olmak istemiyordum ama oldu işte... Moskova’ya gitmeyi de çok istemiştik ama... Demek ki olmayacak...

Verşinin: Hadi bakalım... Her şey için çok teşekkür ediyorum. Bir kusurum olduysa bağışlayın... Çok konuştum, çok gevezelik ettim, bunun için de kusuruma bakmazsınız artık... Arkamdan kötü düşünmeyin...

Olga: (Gözyaşlarını silerek) Nerde kaldı şu Mâşa da...

Verşinin: Ayrılırken daha başka ne söyleyebilirim ki size... Hangi konuda felsefe yapabilirim acaba? (Güler.) Evet, hayat zor. Çoğumuza ucu karanlık ve umutsuz görünüyor ama ne olursa olsun, giderek daha aydınlık, daha kolay ve daha yaşanılası oluyor... Büsbütün güzel günlere dönmesi de yakın gibi duruyor. (Saatine bakar.) Bu kadar! Vakit geldi! İlk başlarda insanlık savaşlarla meşguldü; işi gücü seferlere çıkmak, akınlar yapmaktı; artık bütün bunlar geride kaldı, ardında, yerini şimdilik hiçbir şeyle dolduramayacağımız muazzam boşluklar bırakarak tarihe gömüldü... Bütün insanlık büyük bir coşkuyla o boşluğu dolduracak şeyi arıyor. Bulacaktır elbette sonunda... Bulacaktır da, keşke bir an önce yapabilse bunu...

(Sessizlik)

Biliyor musunuz, çalışma sevgisine eğitimi, eğitime ise çalışma sevgisini katabilseydik, düşünebiliyor musunuz?.. (Saatine bakar.) Ama zaman geldi artık!

Olga: İşte, Mâşa da geliyor!

(Mâşa girer.)

Verşinin: Vedalaşmaya gelmiştim...

(Olga rahatça vedalaşmaları için biraz uzaklaşır.)

Mâşa: (Verşinin’in gözlerine bakarak) Elveda...

(Uzun süren bir öpüşme)

Olga: Tamam, tamam...

(Mâşa şiddetle hıçkırmaya başlar.)

Verşinin: Yaz bana... Unutma! Tamam, bırak artık... Lütfen bırak... Olga Sergeyevna, Mâşa’yı alır mısınız, benim gitmem gerek... Geciktim... (Çok duygulanmış bir halde Olga’nın elini öper, ardından bir kez daha Mâşa’yı kucaklar ve aceleci adımlarla uzaklaşır.)

Olga: Yeter Mâşa! Canımın içi, yeter artık...

(Kulıgin girer.)

Kulıgin: (Şaşkın ve utangaç) Önemli değil, bırak... Bırak ağlasın... Canım Mâşacığım benim, iyi yürekli Mâşa’m... İyi ki senin gibi bir karım var, çok mutluyum... Ne olursa olsun, mutluyum... Bir şey diyecek değilim, en küçük bir sitemde dahi bulunmayacağım... İşte, Olya tanığımızdır... Eskisi gibi, her şeye yeniden başlayıp yaşamayı sürdüreceğiz ve ağzımdan sitem niyetine tek bir sözcük olsun çıkmayacak...

Mâşa: (Hıçkırıklarını tutarak) “Koyda yeşil bir meşe, altın bir zincir o meşede... Altın bir zincir o meşede...” Aklımı yitireceğim... “Koyda bir meşe... Yeşil bir meşe...”

Olga: Sakin ol Mâşa, sakin ol hayatım... Su verin biraz!

Mâşa: Tamam, ağlamayacağım artık...

Kulıgin: Ağlamıyor artık... İyi bir insan o...

(Uzaktan boğuk bir silah sesi gelir.)

Mâşa: “Koyda yeşil bir meşe, altın bir zincir o meşede... Kedi yeşil... Meşe yeşil...” Yok, yok, karıştırmaya başladım... (Suyu içer.) Ne talihsiz bir yaşamdır bu! Artık hiçbir şey gerekmiyor, istemiyorum... Birazdan sakinleşirim... Hepsi bir, fark etmez... Ne demek oluyor şu koy? Neden kafamdan bir türlü çıkıp gitmiyor bu dize? Sözcükler birbirine dolaşıyor kafamda...

(İrina girer.)

Olga: Sakin ol Mâşa... Ha şöyle, aferin... Hadi şimdi içeri gidelim.

Mâşa: (Öfkeyle) Girmem ben o eve! (Hıçkırmaya başlar ama hemen ardından susar.) Bu eve girmem, adımımı atmam oraya!

İrina: Gel oturalım biraz, yan yana... Bir şey konuşmamıza gerek yok, öylece oturalım, ne dersin?.. Bak yarın gidiyorum buradan, biliyorsun...

(Sessizlik)

Kulıgin: Dün üçüncü sınıfta çocuğun birinde şu takma sakal bıyığı yakaladım... (Sakal ve bıyığı takar.) Almanca öğretmenine benzedim... (Güler.) Benzemedim mi? Şu haylazlar gerçekten bir âlemler!

Mâşa: Gerçekten de sizin o Almana benzedi.

Olga: (Gülerek) Evet...

(Mâşa ağlamayı sürdürür.)

İrina: Yeter ama Mâşa!

Kulıgin: Değil mi, çok benzedim...

(Nataşa girer.)

Nataşa: (Hizmetçiye) Ne dedin? Soficiğimle Mihail İvanıç Protopopov kalsın, Bobik’i de Andrey Sergeiç gezdirsin arabasıyla. Çocuğun mu var derdin var! (İrina’ya) Ah İrinacığım, sen de yarın gidiyordun değil mi, çok yazık... Bir haftacık daha kalsaydın bari. (Kulıgin’i görür, bir çığlık atar, Kulıgin gülmeye başlar ve sakalı bıyığı çıkarır.) Ah, siz yok musunuz, yüreğim ağzıma geldi ama... (İrina’ya) Nasıl da alışmıştım sana, neyse... Yokluğuna alışmak hiç de kolay olmayacak... Senin odana Andrey’in geçmesini söyledim, alsın kemanını gitsin orada gıy gıy etsin... Onun odasına da Sofoçkacığımı yerleştireceğiz. Ay olağanüstü bir çocuk şu Sofi! Çok yaman bir kız! Bugün o boncuk boncuk gözlerle bana bir bakışı vardı, bir bakışı vardı sorma... Sonra da “anne” demez mi?

Kulıgin: Harika bir çocuk, orası kesin.

Nataşa: Yani yarın ben burada tek başıma kalıyorum, öyle mi? (İç çeker.) İlk iş olarak yolun kenarındaki şu köknarları kestireceğim, sonra da şu akçaağacı... Akşamları karanlık basınca çok korkunç görünüyor, insan bakmaya korkuyor... (İrina’ya) Canım, şu kemerin hiç de uymamış sana... Çok zevksiz. Daha açık renk bir şey taksaydın... Sonra bütün buralara çiçek diktireceğim, mis gibi koksun etraf... (Sert bir edayla) Bu çatal, bu bankın üstünde ne arıyor? (İçeri girerken hizmetçiye) O tahta sıranın üstünde çatalın ne işi var diyorum sana? (Bağırır.) Kes sesini!

Kulıgin: Coştu yine!

(Sahne gerisinden bir marş çalınmaya başlar; herkes dinler.)

Olga: Gidiyorlar...

(Çebutıkin girer.)

MÂŞA: Gidiyor bizimkiler... Hadi bakalım... Yolları açık olsun! (Kocasına) Biz de doğruca eve... Nerede benim şapkam, pelerinim?..

Kulıgin: İçeri götürmüştüm, hemen getiriyorum... (Eve girer.)

Olga: Evet, evli evine, köylü köyüne, hadi bakalım...

Çebutıkin: Olga Sergeyevna!

Olga: Efendim! (Sessizlik) Ne var?

Çebutıkin: Yok bir şey... Yani, nasıl söyleyeceğimi bilemiyorum... (Eğilip kulağına fısıldar.)

Olga: (Dehşet içinde) Olamaz!

Çebutıkin: Oldu... Evet... Bu da böyle bir hikâye... Yoruldum artık, bittim... Daha fazla konuşmak istemiyorum... (Üzüntü içindedir.) Hem konuşsan ne, konuşmasan ne!..

Mâşa: Ne olmuş?

Olga: (İrina’yı kucaklar.) Korkunç bir gün bugün! Nasıl desem sana... Canım benim...

İrina: Ne var? Ne oldu çabuk söyleyin! Tanrı aşkına konuşun! (Ağlamaya başlar.)

Çebutıkin: Az önce Baron düelloda öldürüldü.

İrina: Biliyordum... Biliyordum...

Çebutıkin: (Gider sahne gerilerinde bir sıraya oturur.) Bittim tükendim... (Cebinden gazetesini çıkarır.) Neyse, ağlaşsınlar bakalım biraz... (Kısık sesle bir şarkı mırıldanmaya başlar.) “Ta-ra-ra bumbiya, ta-ra-ra bumbiya...” Ne fark ediyorsa sanki...

(Üç kız kardeş birbirine sokulmuş dikilmektedirler.)

Mâşa: Baksanıza nasıl çalıyor bando! Herkes birer birer bırakıp gidiyor bizi... Bir tanesi dönmemek üzere gitti, sonsuza kadar... Yaşantımıza yeni baştan başlamamız için yalnız bırakıyorlar bizi... Hayat sürüyor, yaşamak zorundayız... Yaşamak zorundayız...

İrina: (Başını Olga’nın göğsüne dayar.) Gün gelecek, bütün bunların niye yaşandığını, bu acıların niye çekildiğini herkes öğrenmiş olacak, gizli saklı hiçbir şey kalmayacak... Ama şimdi kaldığı yerden sürdürmek gerekiyor yaşamı... Çalışmak, evet, yalnızca çalışmak gerek! Madem öyle ben de yarın yalnız, bir başıma çıkarım yola... Gidip okulda ders vereceğim ve bundan sonraki bütün ömrümü belki de gerçekten ona ihtiyacı olanlara adayacağım. Kış burnumuzun dibinde, her yeri kar kapatacak, ben ise çalışacağım, nefes almadan çalışıp duracağım...

Olga: (İki kardeşini birden kucaklayarak) Nasıl da neşeli, canlı çalıyor şu bando! İnsanın içi yaşam arzusuyla doluyor! Ey Tanrım! Günü gelecek, biz de çekip gideceğiz bu dünyadan; unutulacağız, yüzlerimizi, seslerimizi, kaç kişi olduğumuzu kimse anımsamayacak... Ancak çektiğimiz acılar, bizden sonra gelecekler için mutluluğa dönüşecek, yeryüzüne barış ve mutluluk hâkim olacak ve işte o gün bizleri, şimdi yaşayanları hayır dualarla, şükran duygularıyla anacaklar. Ah, benim sevgili kardeşlerim, henüz sona ermedi hayatımız. Daha görecek günlerimiz var önümüzde! Müzik ne kadar da neşeyle, mutlulukla çalıyor değil mi! Sanki... Sanki böyle giderse çok geçmeden neden yaşadığımızın, niye acı çektiğimizin sırrını öğrenmiş olacağız... Ah bir bilebilsek, ah bir bilebilsek bütün bunları...

(Bandonun sesi giderek uzaklaşır; Kulıgin yüzünde gülücük, neşeyle içeriden çıkar, elinde şapka ve pelerin vardır. Andrey başka bir çocuk arabasıyla görünür, içinde Bobik vardır.)

Çebutıkin: (Alçak sesle şarkısını mırıldanır.) “Ta-ra-ra bumbiya, ta-ra-ra bumbiya...” (Gazetesini okur.) Amaaan ne fark eder! Hepsi bir değil mi?

Olga: Ah bir bilebilsek, ah bir bilebilsek...